<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://szilardborbely.github.io</id>
    <title>加载ing. . .</title>
    <updated>2020-10-26T22:03:37.129Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://szilardborbely.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://szilardborbely.github.io/atom.xml"/>
    <logo>https://szilardborbely.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://szilardborbely.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 加载ing. . .</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Stack 1]]></title>
        <id>https://szilardborbely.github.io/post/stack-0/</id>
        <link href="https://szilardborbely.github.io/post/stack-0/">
        </link>
        <updated>2020-10-12T06:41:40.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>*stray</p>
<p>Beauty could be the myth, for that value intuition is ignorance: it is what that is not language and hence non-linguistical, i.e. not rigourous, yet from the monothestic perspective of Christianity it must have been one and identical with the mysterious beauty-itself, God so to speak because this is that intuition from which God personifies: the desire glorified into a beauty, externalized, and as an external, unsolvable myth with such moral implication of absolute freedom, personified into such ignorance-bounding ethical singularity.<br>
The intuition to value, or beauty, is an intuition alluding to the absolute meaning and hence repels being identified into desires, i.e. set into the respective contexts of desires since absoluteness requires absolute (from here mythical) positions of <em>unquestionable</em> statics akin to that of the bio-logical inertias that defines organ-isms: desires strives to bound the hyperlinguistical for a stable supply of ignorance, the hyperlinguistical most likely sourced as forgetfulness.</p>
<hr>
<p>The act of &quot;doing something&quot; is an expression to the desire for meaningful achievements, in particular here a repression of meaning-censorship, hence necessarily greedy as one has to be limited in sightfulness as to avoid any abstraction, any attempt into higher beauties and better taste to avoid falling yet again into the ultimate, never failing meaning-censorship that waits for us in all ends.</p>
<hr>
<p>就文化而言，财产被规定为自由（意志得实现的潜能）分配的介质直观，而当储蓄本身又被认定为一种奖励，就受游戏模式的污染、成为积分，即自明为（一种）根本价值的直观，远远超越了其原本作为意志实现之可能性（原本、在伦理上，作为各个自由意志在一维时间中轮均实现的分配机制）：在积分意象的冲击下财产（其完整说法应为财产分配）的这功能已经在政治上残疾了，只能将目标定于财产的积存本身之上，才不至丧失去专注而赋义于财产所及的标价范围内任何之事的能力……<br>
奖励鸡腿和奖励钱是两码事，因为前者中仍暗含着对鸡腿厨子的奖励（因为若消费仍是对自由的公平再分配，自由的潜能将不断被交换到下一人手中），储蓄行为使这一机制停滞，而当人们不得不为数不过来的零重新赋以自由潜能再分配之外的意义，经济秩序就崩溃了。<br>
以物易物总将向更方便的形态演化，储蓄或生于这逻辑，其超出实用范围的膨胀却不止于此（实用的／“经济的”）逻辑，在对根本价值的渴望史中，它自造为价值系统，以至于要说：钱不是什么都能办到的（这时我们已经忘了，我们的许多愿望不是全社会齐心协力就有实现的。）</p>
<hr>
<p><s>因为整个场都因场的动态而显现，对语言提出新的维度要求，语言则总处于遗忘中，它的书写总不及它自身</s><br>
因为现书写下的已经被如此翻译了，而这翻译所失的十之八九（因为书写本身就阻滞思维，越是不直观的就越难以被译出）<em>本就是难称语言、不能阅读的</em><br>
所恐惧的总是词的不可逾越性，回溯至疯狂的概念：被代以疯狂这一词禁忌的本是对自身的私人愚蠢的一般体验，问题在一般化上：这要求打通作为常人-疯子间的区隔的疯狂概念，<em>最终将疯狂还原为根本上是语言关系中的一种单方面看法，也即逻辑间距本身：词语各个的显现；所谓“词的不可逾越性”也指明为词的结构，“不可逾越”辨证地暗示了统合的潜能。清醒即可读性，多义的语言也可在不同意义上不同地清醒，且相互保持疯狂。</em><br>
政治对立总向其数目回归，所有二元对立也向二元对立的抽象回归一处。<br>
Clarity is clarity in mentality and language... still the structures, although made more accurate by limiting itself to the domain of philosophical linguistics, manifests imprecision because every word is so tainted that to speak is to mistranslate.</p>
<hr>
<p>虚构（相对于分析）的艺术力量在于直觉总和的结论对于其中各个分裂组织的颠覆性（谬误总是仅在于分裂），也可以说此处支撑了这等直觉总和的根部通点在于其思想形式中必然的、惟一的对统合（在信仰下：实在）的迫近，其“总和”则实践为未经分析的状态，故影像信仰中电影原生的形而上纯洁性不可被观看，因为认知始乎命名，而命名割断了本真之至正，电影所映的最初乃是现象本身：它指出哪怕不经分析，一个佛教徒也选择了是否睁眼、站在什么位置、以什么角度对焦在了什么距离；现象也要始于前现象的伦理，直觉总和不能做到对全部直觉的均匀统计，它的偏斜呈现为诗意的、不论对错的艺术式倾向，其美处“蕴涵着真理”（指：因为其完整性不能割落为词而不得不以“真理”一词一以代之，可以说，“真理”一词指的仅是其美学体验、亦即认知之末。）</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Nem kell innen semmi]]></title>
        <id>https://szilardborbely.github.io/post/nem-kell-innen-semmi/</id>
        <link href="https://szilardborbely.github.io/post/nem-kell-innen-semmi/">
        </link>
        <updated>2020-10-01T02:41:52.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>我要在此弃下一切，众谷，群峰，山间径，及园中诸雀，我要在此弃下卒与车，天空同土地，春景共秋意，在此弃下行行出路，厨房间的众夜，最后的怀恋一瞥，及入城标志牌令人悚然的方向指示，在此弃下大地上浓重的落暮，质量，寄托，魔力与宁静，弃下所爱的与亲近的，一切触到、激动，将人牵绊住与抬升走的，要弃下高贵、善意、怡人的，并及淫邪之美，要在此弃下所有的芽苞，所有的出生与存在，要在此弃下咒语，谜语，各向之远，诸无可穷尽性，并及归于永恒的恍惚，因我要在此弃下此地与这群星，因我不要自此取一分一毫，因我望入了来临内，知此中无取。</p>
<p>（取自2013年《Megy a világ》末篇）</p>
<p>*hagynék csapot és papot：俗语“把啤酒龙头与教士都丢下”，抛开一切之意，出处是裴多菲诗作《Csokonai》（全诗：http://magyar-irodalom.elte.hu/sulinet/igyjo/setup/portrek/petofi/csokonai.htm），但今日用得广泛，同语源的关系已不甚密切了，故此处意译为“弃卒弃车”</p>
<p>Én itt hagynék mindent, a völgyeket, a dombokat, az ösvényeket és a szajkókat a kertből, én itt hagynék csapot és papot, eget és földet, tavaszt és őszt, itt hagynám a kivezető utakat, az éjszakákat a konyhában, az utolsó szerelmes pillantást, s a városok felé vezető összes borzongató irányt, itt hagynám a tájra ereszkedő sűrű alkonyt, a súlyt, a reményt, a bűvöletet és a nyugalmat, itt hagynék szeretettet és közelit, mindent, ami meghatott, megrendített, magával ragadott és felemelt, itt hagynám a nemest, a jóakaratút, a kellemest, s a démonian szépet, itt hagynék minden rügyfakadást, minden születést és létet, itt hagynám a varázslatot, a rejtélyt, a messzeségek, a kimeríthetetlenségek s az örökkévalóságok kábulatát: mert itt hagynám ezt a földet és ezeket a csillagokat, mert nem vinnék semmit magammal innen, mert belenéztem abba, ami jön, és nem kell innen semmi.</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[诗的备份]]></title>
        <id>https://szilardborbely.github.io/post/shi-de-bei-fen/</id>
        <link href="https://szilardborbely.github.io/post/shi-de-bei-fen/">
        </link>
        <updated>2020-09-24T13:19:09.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>命运说：给你一小时，拿一首诗来；<br>
那我花多少时间玩耍呢？<br>
我摘了洞察的花朵，就不再认见花朵了。<br>
后来我做了语言的妻子，却毕生服侍词。<br>
白日里黑驹拜访我，只来了个头。<br>
我得了关节炎，太阳很好，但不能就是不能。<br>
结束时，我想起所见到的奇迹，将不解带进坟里。</p>
<hr>
<p>那松脆的煮开后自然地均匀缀满了群星<br>
献出令人吃惊的花束，撷下果树的结果、<br>
各色的彩色，艳丽、甘美与可爱分呈，<br>
轧紧彩虹，使天地间徒有诸神的荣耀<br>
与美德，一切要在天堂中不可逆转地步入无穷<br>
时间要与它自身相拥，在终极，一个奇迹将感动世界的核<br>
直到根本意义之金撒遍宇宙，使热的发出光芒，光芒发出光芒<br>
光芒发出光芒，光芒发出光芒，光芒发出光芒，光芒发出光芒，光芒发出光芒，就是这样！</p>
<hr>
<p>自杀吧，<br>
向真实敞开！<br>
去解放自在的不在；若<br>
一切中没有出口，至少<br>
我们仍将死亡。<br>
自杀，但绝不解放，因为<br>
自由的总即爱自由；<br>
不是命题的，无错可循<br>
在严肃性中，缠结的解<br>
放为空，死亡内现出知性：<br>
一切实际状况唯一的一切<br>
因为其余的，不是；<br>
而无指的爱至真；<br>
宇宙学中，惟有自杀。</p>
<hr>
<p>一开始，一切的血慢慢地凉了<br>
视线排作块与面，不再翻花<br>
而意义受了触碰只恍然一颤；<br>
许多可爱的路径就其本性而得遗忘，<br>
其余的许多，则再不可逆。<br>
接着，在无以计量的时间中<br>
（在无穷尽的……中，未及排除……）<br>
等待死亡；<br>
直到死亡结束。</p>
<hr>
<p>像脸径自从面部跃升，</p>
<p>心一下下跳，等待风干</p>
<hr>
<p>白天上的种种污秽<br>
撒下雨，<br>
而大地至多宽恕三分二的海洋。<br>
在彼岸，早已融化的<br>
远古的冻土松解，释放远古的病毒：</p>
<p>若自心灵受她指使，可有什么受她指使<br>
对于我的自由，我肇始于扼止它的自由<br>
不能说粗话：全部・必然・好<br>
（在生活中，我想象…说不好<br>
兴许…有一瞬：哈哈・哈哈・哈）</p>
<p>一切都感染上了我，猜猜看<br>
荒谬犹未感染一切，污秽则不可能<br>
一切都被我感染，猜猜看：</p>
<p>我就是所感染上的一切</p>
<hr>
<p>我们还在说话但狩猎-采集的技术已经失传<br>
从地上被驱逐下去后我们还是说话，只是<br>
毫无进展，我们说得自己都看见宇宙很快地胀开<br>
使夜黑<br>
一切飞速远离我们，在黑夜，我们开始互相说话<br>
我们造出飞机飞，还飞在夜空中<br>
在白天，我们在太阳底下说笑话<br>
在船上我们征服海：这就叫毫无进展<br>
惟狩猎采集的技术早已失传，人<br>
落下，只发现我们的死亡也失踪<br>
在上世纪，人想出相对论，说是<br>
只有真空中不动的与自由落体的客观<br>
惟愿穷奢极侈</p>
<hr>
<p>让梦境去说吧，我已经不干了，我后悔<br>
我在梦里发慌只顾钓那外的躯体回来<br>
那还能不醒么！这么亮！这么吵闹！<br>
到处都说是许多的东西，什么意思呢<br>
我们一厢情愿，许多啊，什么意思呢<br>
回到梦说过的哪怕是：insulv 138*，<br>
K. 194，弯弯牛奶暖茸茸，汉化时把新<br>
误译成了鲤鱼模式，恐怕得进趟recovery<br>
怎么又是水里的比热容；所有解析几何的直觉<br>
纷纷在逻辑图式中突遭恶毒羞辱，在外面：<br>
世界定在内环内，与神完全包围了<br>
好了！完善了，什么意思呢我想<br>
醒不过来，全部中没有出口，醒不过来了<br>
好害怕啊，全部中没有出口，醒不过来了</p>
<p>*今天在梦里的时候，我拼命拜托我醒来后一定要查这个词组，所以我就记住了，可语境已经忘了，最后也什么都没查出来，什么意思呢</p>
<hr>
<p>死欲就贴在死亡欲望的背面，由外而内旋<br>
而抵抗理解：以速度维系永恒<br>
与至静，它像忧郁症<br>
在迟到后，慢下脚步</p>
<p>刚刚的颜色我已经忘了，我还忘了<br>
缺席，我原计划从后门与前门轮流退出<br>
土地在风中发散，使我们配不上土地<br>
小的松弛了，做成的用好了，说出口的<br>
出口到外国了…<br>
全部在十分辽阔的多维中难以估算地相忘<br>
存储得万无一失<br>
这会已记不清了<br>
多云天上下词语<br>
只有可爱</p>
<hr>
<p>粉成乳白色的一堵白墙表层的一层粉<br>
也是石膏制的像，石膏在上面发香<br>
我爱她比那恰好的直角峭壁又陡三倍</p>
<p>烧完了的火，还呆在结构里<br>
一般来说，都是相对的<br>
并未及纠正的剩余<br>
另及未及纠正的剩余因为所剩的<br>
因为一般而言仍不纠正我他妈的</p>
<p>还好还有白的纸，白的选项，白天<br>
不幸的是纸在发白，清白的美德啊<br>
急起来时，我爱喝水，水就被我喝</p>
<hr>
<p>像受伤的心肠作痒<br>
全部发酸，一切打喷嚏<br>
在我眼中的血上我注意到一个<br>
鬼魂，它的令人泪下的皮</p>
<p>上，一点极微的小痣<br>
真心的嫉妒像是受伤后作痒，<br>
这心跳动时，具体是何时跳的？<br>
像是发烧，又像发疯，又像是发酸</p>
<p>这心私下里内出血<br>
得绝症的已经火化<br>
要火化的无以自焚<br>
全部都缺氧，像红苋渍</p>
<hr>
<p>有什么快得几乎上了光速：它没了<br>
质量，时间不杀它，它<br>
顶撞我<br>
（但太快了）</p>
<p>我看见它的<br>
速度：一序列的黑色彩<br>
青纹、剥落的小斑<br>
与破损震耳欲聋</p>
<p>冰凉的是高固下了的喊叫，因为<br>
我的时间更快，我不能<br>
站住！<br>
我痉挛时落泪</p>
<p>它找到我的舌头，在上面<br>
腐烂，如此我必不辨清它</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Veiszer Alinda: Ráadás]]></title>
        <id>https://szilardborbely.github.io/post/veiszer-alinda-raadas/</id>
        <link href="https://szilardborbely.github.io/post/veiszer-alinda-raadas/">
        </link>
        <updated>2020-07-25T10:20:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Csak kóválygunk a filmgyár folyosóin, kiabálunk, hogy „Bééélaa!”, de senki nem felel, én meg nem tudom, hányadik emelet. Végül A londoni férfi plakátja igazít útba. Az ajtó mögött vágni lehet a füstöt. A szoba lakója láncdohányos. Türelmetlenül jegyzi meg, hogy késtünk, kezdjük már. Kiderül, hogy nincs túl jól, törött bordával fogad. Hülye baleset, pedig csak fogorvosnál járt… mindegy, bonyolult. Nem akar a múltról beszélni, mégsem hagyjuk annyiban, de a jelen érdekesebb. Tarr Béla hagyta már el az országot, amikor kilátástalan volt a helyzete. Akkor Németországba ment, most Horvátországba költözik. Splitben valósítja meg, amiben hisz: egy nemzetközi, versenyképes filmes iskolát, sztártanárokkal, akik egy szavára ugrottak.</p>
<p>*你：两人全程没用敬语<br>
*他：匈牙利语人称代词不分性别（当然，塔尔被逼说英语时是用&quot;him or her&quot;的）</p>
<p>我们在<abbr title="Mafilm制片厂的昵称">Filmgyár</abbr>的走廊里迷路，喊着：“贝哎哎哎拉啊！”，无人呼应，我不知道是几楼，最后，一张《伦敦来客》的海报指明了方向。烟味隔着门往外飘，屋主是个大烟枪，他老不高兴地指出我们已迟到了、快开始吧，原来，他状况不佳，肋骨断了，笨蛋事故，而且他是去看牙医的……无所谓，太复杂了，他不想谈过去了的事情，让它去吧，还是当下更有意思。当形势显出无可救药的样子，贝拉塔尔就出国：当年去德国，今年要搬到克罗地亚。他相信要在斯普列特造出一个国际性的、有竞争力的电影学校，已有一些明星教师的口头背书。</p>
<p>斯普列特。现在有些什么了呀？<br>
海滩、棕榈树。<br>
-Split. Mi van most ott?<br>
Tenger, pálmafák.</p>
<p>好的，那还有没有点什么学校、工作坊，之类的呢？<br>
我终于是和斯普列特大学有协议了，在那儿办学。现在过备案程序，就是学校要跟博洛尼亚体系适配；这就出来一堆文书工作，同时还在做的准备工作还就是找场地了。<br>
-Jó, de van már iskola vagy műhely, vagy valami?<br>
Végül is van egy megállapodás a spliti egyetem és köztem, hogy ezt az iskolát mi ott megcsináljuk. Most folyik az egész akkreditációs folyamat, ami azt jelenti, hogy az iskolát a bolognai rendszerhez igazítjuk. Ez rahedli papírmunkát jelent, és párhuzamosan folyik közben az előkészület, épületkeresés.</p>
<p>你总往那儿跑就是为了这个，找场地？<br>
这不还有一堆狗屁文书么。<br>
-Ezért kell annyit ott lenni? Az épületkeresés miatt?<br>
Meg a sok szar papírmunka miatt.</p>
<p>有意思，你以前访谈里都那么坚决地说电影不能教。<br>
自是不能。<br>
-Érdekes hogy te olyan határozottan mondtad régebbi interjúkban, hogy szerinted a filmkészítést nem lehet tanítani.<br>
Persze, hogy nem lehet.</p>
<p>那还在斯普列特教什么书？<br>
我不教书。我就去做我在所有世界其它地方被叫去教所谓书时所做的，就跟他们说：“你是个独立的成年人，已经对电影是什么有自己的认识了，我就来帮你找出你自己的形式与风格。”<br>
-Akkor mi értelme van Splitben tanítani?<br>
Én nem tanítani fogok. Azt fogom csinálni, amit mindenhol a világ más pontjain csináltam, amikor úgynevezett tanításra hívtak. Én ilyenkor azt mondom, hogy „te egy önálló, felnőtt ember vagy, akinek megvan a saját víziód arról, mi az, hogy film, és akkor megpróbálok segíteni neked, hogy megtaláld a saját stílusodat és formádat”.</p>
<p>但那样不需要学校了吧，人家自己拍了。<br>
怎么说还是得有啊，可以避免你直接暴露在污浊不堪的电影产业里嘛。总之就像一个小岛，我们可以和一些青年人工作，我再请一些我个人信任的同僚过来，总之有那么点包豪斯的意思，就是大家一起试试。<br>
-De ahhoz nem kell iskola, hogy az ember a saját projektjét csinálja.<br>
Valamennyire mégiscsak kell, ami véd téged attól, hogy ki legyél téve ennek az egész mocskos filmiparnak. Szóval ez egy kicsit szigetszerű dolog, ahol együtt dolgozunk fiatal emberekkel, meghívok egypár olyan kollégát, akikben személy szerint hiszek. Szóval ez olyan lesz, mint a bauhaus az építészet számára. Együtt megpróbálunk valamit.</p>
<p>那你是请这儿的同僚来，还是从别的地方、别的国家？<br>
这是个国际学校，匈牙利人只有一个Rényi András，教艺术史的，要来的有阿基・考里斯马基，吉姆・贾木许，格斯・范・桑特，蒂尔达・斯文顿、卡洛斯・雷加达斯。<br>
-És innen hívsz kollégákat, vagy egészen máshonnan, más országokból?<br>
Ez egy nemzetközi iskola. Magyar csak egyetlenegy tanár lesz, Rényi András. Művészettörténetet fog tanítani. Ezenfelül jön Aki Kaurismäki, Jim Jarmusch, Gus Van Sant, Tilda Swinton, Carlos Reygadas.</p>
<p>他们都说好的，都同意，都来做啊。都是跟你说的好，你喊了就来呀？<br>
那不然还谁呀？<br>
-Ők mind igent mondtak, vállalják, csinálják. Neked mondtak igent? A te hívó szavadra?<br>
Hát miért, kiére?</p>
<p>你有没有想过在国内做，别去克罗地亚了？<br>
没。我还没在匈牙利教过。<br>
-Gondoltál arra, hogy itthon csináld, és nem Horvátországban?<br>
Nem. Én még Magyarországon nem tanítottam.</p>
<p>你没在匈牙利教过书？一分钟也没有，从未，不存在？<br>
没。<br>
-Sose tanítottál Magyarországon? Egy percet se, soha, sehol?<br>
Nem.</p>
<p>他们没请你？还是请了，但没请上？<br>
没。<br>
-Nem is hívtak? Vagy hívtak, csak nem értek el?<br>
Nem.</p>
<p>就外国啊。<br>
我在德国、美国、甚至立陶宛都教过。<br>
-Csak más országokban.<br>
Németországban, Amerikában, még Litvániában is tanítottam.</p>
<p>你会受伤吗，有被羞辱的感觉？<br>
没。<br>
-Téged ez bánt, vagy sértőnek érzed?<br>
Nem.</p>
<p>那就当时有点，之后克服了？<br>
国内大学名义下的活动跟我想要的精神挺不一样的。就是非常保守的电影学院，不是以自由为导向，也不谈工作，也不谈创造美好，总之，神经亢奋的程度不同。<br>
-De volt, amikor igen, és aztán felülemelkedtél rajta?<br>
Ennek, ami itt főiskola címén megy, nagyon más a szelleme, mint amit én szeretnék. Ez egy elég konzervatív filmiskola. Nem a szabadságról szól, és nem arról, hogy dolgozunk, hogy létrehozunk valamit, ami jó. Szóval az adrenalinszintje más.</p>
<p>那你是也不想在国内教呀？<br>
我很难找到位置，或者说那种相应的框架。<br>
-Akkor te nem is szívesen tanítanál itt?<br>
Nehéz lenne nekem helyet találni, vagy olyan keretet, amiben én ezt csinálni tudnám.</p>
<p>有意思，因为这不刚出来一批青年电影人，看起来也都很成功地找到了自己的声音啊。<br>
是有一个成规模的中坚世代了。<br>
-Ez azért érdekes, mert közben a filmművészetiről kikerültek olyan fiatalok is mostanában, akikkel meg úgy tűnik, hogy jól megtalálod a hangot.<br>
Ez már egy masszív középgeneráció.</p>
<p>好的呀，那你找得出他们的声音嘛？<br>
任何有话要说、且能表达清楚的人都可以。<br>
-Jó, de velük megtalálod a hangot?<br>
Bárkivel meg lehet találni a hangot, akinek van mondanivalója, és azt értelmesen tudja artikulálni.</p>
<p>你的想法挺自由。<br>
哎，有自主性对我很重要。有意思的是人拍起电影来时又十分精确地知道他要什么，还做得极其完美主义，但他教人的时候、制片的时候，也很明白这回主角不是他了；这事上，我能帮上的最大的忙，也只真是撑起一把伞，给点保护。<br>
-Meg elég szabadon gondolkodik.<br>
Igen, nekem fontos, hogy autonóm legyen. Érdekes, hogy amikor az ember filmet csinál, nagyon pontosan tudja, hogy mit akar, és nagyon perfekcionista módon meg tudja ezt csinálni. Amikor az ember meg tanít, vagy amikor producerkedik, akkor egyet tud biztosan, hogy ez a történet most nem róla szól. Ebben a dologban akkor tudok a legjobban segíteni, ha én tényleg csak esernyőt tartok, ami alatt védelmet lehet találni.</p>
<p>你能忍住主角不是你？一下就认了？<br>
如果我理解了爱，那当然。<br>
-Te azt jól bírod, hogyha nem rólad szól? Könnyen elfogadod?<br>
Ha megérzem a szeretetet, akkor persze.</p>
<p>爱电影还是爱的你呀？<br>
人跟人合作的时候，所有人都从属于那项目了。<br>
-A szeretetet a film iránt vagy irántad?<br>
Amikor az ember együtt dolgozik valakikkel, akkor ott egy projekt van, és akkor annak mindenki alárendelt.</p>
<p>可你有没有感觉不到这个所谓的爱的时候？那还怎么非得做下去吗？<br>
当然。<br>
-De voltál már olyan helyzetben, amikor nem érezted mondjuk ezt a szeretetet? Tehát hogy inkább ki kellett jönni belőle?<br>
Persze.</p>
<p>那你怎么办呢，站起来转身走人？<br>
这不会。我开始的一般都要做完。人总在不断地斗争，所以就得找出来什么起了差错，看看怎么补救。<br>
-Ilyenkor mit csinálsz? Fölállsz, hátat fordítasz, és elmész?<br>
Azért nem. Amit elkezdek, azt általában be szoktam fejezni. Mindig megvívja az ember ezt a csatát. Tehát akkor valami hibádzik, és azt kell megnézni, hogy tudod megoldani.</p>
<p>都能给你救回来？<br>
是啊，不然你什么也做不出来，非得补救的。这总是种信赖关系。<br>
-És többnyire sikerül?<br>
Igen, mert különben nem tudsz semmit sem létrehozni, muszáj megoldanod. Ez mindig egy bizalmi viszony.</p>
<p>有意思，因为你谈的像是拍电影啊我想。<br>
当然；电影不能作理论教。<br>
-Ez érdekes, mert amiről beszélsz, az a filmkészítésre érvényes, gondolom.<br>
Persze. Filmet nem lehet elméletben tanítani.</p>
<p>今天你不想着拍电影了，精神有多大变化？一部片拍完的时候，你脑子里一般都想到下一部吗？<br>
当然。<br>
-A te életed mennyiben alakul át éppen attól, hogy most nem filmkészítésen gondolkodsz? Egyáltalán két filmkészítés között többnyire a következő filmen jár az agyad?<br>
Persze.</p>
<p>现在呢？<br>
现在做好了，我停掉了。<br>
-És most?<br>
Most ezzel elvagyok, leszedálom magam.</p>
<p>所以你就办学让自己忙起来，不去想你正想着的那电影没有了，对不对？<br>
我说过很多次拍片像吸毒，就是戒起来得挨教训，可不戒不行。<br>
-Tehát pusztán az iskola létrehozásával elfoglalod magad, eltereled a figyelmedet arról, hogy most nincsen film, amin gondolkozz. Vagy tévedek?<br>
Én ezt úgy szoktam mondani, hogy a filmcsinálás olyan, mint a drog. Szóval arról leállni kemény lecke, de meg kell csinálni.</p>
<p>这何必呢？<br>
因为不想多拍片了。<br>
-De miért kell?<br>
Azért, mert nem akarok többet filmet csinálni.</p>
<p>你解释一下这个分裂啊，一面你说像吸毒、必须戒掉，一面又深深地还想要，因为上着瘾。那干嘛要戒呢，干嘛不能继续呢？<br>
不能，因为这三十四年间，我关于电影所想到、能说出的，都说完了。<br>
-Magyarázd meg ezt a kettősséget. Egyfelől arról beszélsz, hogy ez olyan, mint egy drog, amiről le kell tudni állni, másfelől valahol mélyen mégis szeretnéd, hiszen függsz tőle. Akkor miért kéne leállni, akkor miért nem folytatod?<br>
Azért nem, mert ezalatt a harmincnégy év alatt, amit én filmről gondolok vagy el tudok mondani, azt elmondtam.</p>
<p>我不懂这极端主义是哪来的，你干嘛不就说现在不想拍片、休息一下。<br>
不。再说我又不要休息，我不累。<br>
-De azt nem értem, hogy mi a végletesség oka. Miért nem azt mondod, hogy most éppen nem akarok filmet csinálni, most pihennem kell.<br>
Nem. Egyrészt nem kell pihennem, mert nem vagyok fáradt.</p>
<p>我没那意思，是说冲动了。<br>
今天肋骨断了有点儿令人忧郁，可我还能干活，很多事情能做呢。<br>
-Nem is erre gondoltam, hanem impulzusokra.<br>
Az, hogy most el van törve a bordám, az egy kicsit deprimál. De tudok dolgozni, és képes vagyok egy csomó dologra.</p>
<p>不是我上纲上线啊，但你怎么就不考虑一下、比如五年后你的想法会变那么一丁点儿，发展出点别的情趣，就做在电影里了，或者就此找到了别的电影语言，不想吗？<br>
不。<br>
-Én nem akarok ezen lovagolni, de miért tartod kizártnak, hogy öt év múlva mondjuk egy picit mást fogsz gondolni, vagy egy kicsit más kezd érdekelni, és azt filmben fogod megfogalmazni. Vagy adott esetben egy új nyelvet találsz hozzá. Nem is akarod ezt?<br>
Nem.</p>
<p>那你就是拍厌了？<br>
不。做电影的好，只是去那拍，这样一天结束后产出了些之前所没有的。可任何创作中能激动人心的也就是此前所没有的、之后有了，就像一人造出个孩子，就有了。<br>
-De akkor a filmkészítésből magából van eleged?<br>
Nem. A filmkészítésben az az egyetlenegy jó, hogy odamész, és a nap végére létrejön valami, ami azelőtt nem volt. De mindenfajta alkotásban ez az izgalmas, hogy van valami, ami eddig nem volt, és utána van. Ez olyan, amikor az ember gyereket csinál, és ott van.</p>
<p>可这还是能成的呀，可能的呀。<br>
可我说这结束了，干完了，就是因为我做好了，我他妈添点装饰上去？<br>
-De ezt elérheted még. Ez megtörténhet.<br>
De ha azt mondom, hogy ez be van fejezve, meg készen van, mert meg van csinálva, akkor mi a francnak cifrázzam?</p>
<p>在你后来不认了的那个《每日镜报》访谈里<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup>…<br>
我没不认，但我要抗议它的态度。跟那访谈的联系里我有两点反感，一是匈牙利国内的反应，二是说，如果我跟人幕后闲谈…<br>
-Abban a bizonyos Tagesspiegel-interjúban, amitől utána elhatárolódtál…<br>
Az nem úgy volt, hogy elhatárolódtam, hanem kikértem magamnak ezt a stílust. Azzal az interjúval kapcsolatban engem két dolog háborított föl. Az egyik az, ahogyan Magyarországon reagáltak. A másik, hogy ha én csinálok valakivel egy háttérbeszélgetést…</p>
<p>…就不是访谈，我知道。<br>
颁奖礼前五天这位记者明说了是为报道电影而来找我聊聊，然后把半小时长的幕后闲谈尾三分钟拿出来发表了。这不是做新闻的方法，我实在不快。<br>
-…az nem interjú, értem.<br>
Öt nappal a díjkiosztás előtt ez a bizonyos újságíró direkt azért kért beszélgetést, hogy a filmről írjon. Ebből az egész háttérbeszélgetésből, ami fél óra volt, az utolsó három percet kirakta. Szóval ez nem újságírói stílus, és ezen voltam igazán felháborodva.</p>
<p>不然我想你也不会跟那记者多说。<br>
不会。你看，问题在于一个人已愚钝到没有感觉了，半小时里说了多少更深的话，只取一片政治小报完全是粗俗。<br>
-Egyébként nem állsz többet szóba azzal az újságíróval, gondolom.<br>
Nem állok. Tudod, az baj, ha valakinek annyi intelligenciája sincs, hogy megérezze: egy félórás beszélgetésből, amiben rengeteg mély dologról van szó, csak ezt a politikai bulvárt kivenni egyszerűen ízléstelen.</p>
<p>我倒不是来谈这个，是觉得里面有个句子很好地描述了你的情况：“退休太年轻，重新生活又太老。”你现在换了焦点，把能量管住了，这样再启一程。然后呢？<br>
然后啊？会来十六个年轻人，我相信他们，要跟他们一起工作。<br>
-Nem is ezért hoztam föl, hanem azért, mert van benne egy mondat, ami szerintem jól kifejezi azt a helyzetet, amiben vagy. „Fiatal vagyok ahhoz, hogy nyugdíjba menjek, de öreg vagyok ahhoz, hogy elkezdjek egy teljesen új életet.” Most eltereled a figyelmedet valamivel, lekötöd az energiáidat, ami aztán egyszer elindul. És utána mi van?<br>
Mi lenne? Ott lesz nekem tizenhat fiatal ember, akikben hiszek, akikkel együtt fogok dolgozni.</p>
<p>这有多久呢？<br>
三年。我们做电影，你知道这里面多少活吗？<br>
-Hosszú éveken át?<br>
Három évig. Létrehozunk filmeket. Tudod, hogy mennyi munka ez?</p>
<p>肯定多吧。<br>
你什么也看不出来。<br>
-Biztos sok.<br>
Ebből ki sem látsz.</p>
<p>其实我只想知道你怎么走出去。<br>
走出去？马上就出去，就我们现在坐的这办公室，本周内关门。挺傻逼的，我们辛苦了九年，制作了八部片子，两部算说是我的，别的别人的。现在都没了。<br>
-Engem azért csak érdekel, hogyan tudsz kizökkenni ebből a pozícióból.<br>
Ebből a pozícióból? Olyan hamar kizökkenek majd, ugyanis ezt az irodát, ahol most ülünk, a héten be kell zárnunk. Szar érzés, mert kilenc évet melóztunk, nyolc filmet produkáltunk, abból mondjuk kettő volt az enyém, a többi a többieké. De most nincs tovább.</p>
<p>完全是钱的问题？<br>
这个完全是钱的问题，对。<br>
-Egyértelműen pénzkérdés?<br>
Ez egyértelműen pénzkérdés, igen.</p>
<p>*删减片段：话题转向了Vajna领导的国家电影基金与匈牙利电影周停办等电影政治，怹国内政这些事情本来就办得不明不白，俺自己也看得糊里糊涂，就是写上一页的注解给它全翻出来，恐也是被读者朋友们直接拖过的份儿，笔者以为，中文网友，知道欧尔班傻逼，可以了，这样删了440词。（若您就想听塔尔解释，还可以看：https://www.berlinale.de/en/archive/jahresarchive/2012/06_streaming_2012/06_streaming_listing_2012.html?item=2685&amp;navi=40）</p>
<p>-Mert nagyon erős mondat van abban a közleményben, amit kiadtatok erről, és ez azért a politikáról is szól.<br>
Sőt abszolút arról szól. Nézd, amikor volt a Népszabadságban a nagy interjú, akkor megmondtam, hogy nem tartom legitimnek a Vajna-féle Nemzeti Filmalapot, mert ennek kizárólag politikai legitimitása van, és nem szakmai. Ezért én nem fogok odamenni és pályázni nála. Az nem fordulhat elő.</p>
<p>-Szerinted egy esélyt nem érne meg? Vagy esélyt adni? És megmondom, hogy miért: mert közben olyanok is kaptak támogatást, akik korábban veled dolgoztak.<br>
Támogatást?</p>
<p>-Támogatást.<br>
Milyen támogatást?</p>
<p>-Előkészítésre filmforgatáshoz.<br>
Valami aprópénzt. Azt kérdezném meg tőle, hogy jól van, kaptad ezt a három-négy milliót, és hova megyünk vacsorázni. Tudniillik abból filmet forgatni nem lehet. Két éve létezik ez a filmalap, mutass nekem egy filmet, amit ők legyártottak. Az én véleményem nagyon egyszerű. Déjà vu érzésem van, mert tudom, hogyan működött a dolog a szocializmusban. Én ugyanis dolgoztam akkor is. Volt egy filmfőigazgató, aki vagy adta a pénzt, vagy nem adta a pénzt. Most meg egy ablak van, a Vajna. Vagy adja a pénzt, vagy nem adja a pénzt. Tulajdonképpen ez a cenzúra egyfajta formája. Plurális demokráciában ilyen nincs.</p>
<p>-Az erős nyilatkozataiddal te lettél Andy Vajna ellenpólusa, úgy tűnik legalábbis. Az egyik pólus a pénzes, kasszasikereket producerként jegyző, a másik pedig azt hiszem, hogy a kevésbé pénzes, a fesztiváldíjas… De ebből a csatából nem jöhetsz ki jól.<br>
Persze, hogy nem. Mint tudjuk, a szándék szart se ér hatalom nélkül.</p>
<p>-Nem maradtál egyedül ezzel a dologgal?<br>
Az, hogy mikor, mennyire vagyok egyedül, soha nem érdekelt… Én nagyon világosan tudom, hogy mit gondolok, és azt idáig mindig konzekvensen tettem. Az nem érdekel, hogy mekkora hadsereg van mögöttem. De nem hiszem egyébként, hogy nincs mögöttem hadsereg, mert ha visszaemlékszel, hogy ezt a „fapados” Filmszemlét hogy csináltuk meg, az elég erősen bebizonyította, hogy…</p>
<p>-De még egyszer meg lehet ezt vajon csinálni? Vagy meg akarod?<br>
Film nélkül nem tudsz Filmszemlét rendezni. Ha nincs mit befűzni a vetítőgépbe, akkor nincs tovább.</p>
<p>-Csak azon gondolkoztam, nem érzed-e, hogy sokan elfogadják azt a pénzt, és ezzel végső soron kiállnak mögüled.<br>
Nem, én ezt nem így fogom föl. Úgy fogom föl, hogy kénytelenek ebbe a dologba belemenni valamennyire, ha dolgozni akarnak, filmet akarnak csinálni. Tényleg nincs más lehetőségük. És nekem azon kell gondolkozni, hogyan lehet megtalálni egy másik utat, hogy ne kelljen nekik feltétlenül arra menni. Létrehozni egy független műhelyt.</p>
<p>-De pénz attól honnan lesz valakinek?<br>
Most van pénz? Mutass nekem abból pénzt! Az virtuális pénz. Egyelőre nem látom, hogy hol a cash. Mert ha lenne, akkor nem két- meg hárommilliókat osztogatna Vajna. Nekem van egy olyan gyanúm, néha az az érzésem, hogy az a pénz nincs.</p>
<p>［. . .］</p>
<p>但我还想了解一下你的经验。剧变前，你有些片子、拍摄工作就跟政权不太对付，当时怎么解决的？你很小就拍片了啊，21岁就拍了第一部关于公房分配的《家巢》，那时你做电影真想要的什么呢？<br>
人21岁拍电影时想的，在那立场上，与他比方说57岁的就不一样。当时啊，有必改造世界的抱负。<br>
-De azért engem érdekelne a te tapasztalatod erről. Anno neked a rendszerváltás előtt azért meggyűlt a bajod bizonyos filmjeiddel, forgatásaiddal kapcsolatban a hatalommal. Akkor ezt hogy fogtad föl? Ugye, nagyon korán kezdtél el forgatni. Huszonegy évesen forgattad az első filmed a lakásigénylésről, a Családi tűzfészket. Akkor te tulajdonképpen mit akartál a filmezéstől?<br>
Az, hogy az ember huszonegy évesen mit akar a filmezéstől, az egy másik állapot, mint amikor azt mondom, hogy ötvenhét évesen mit akar. Abban az időben ugye az volt az ambíció, hogy meg kell változtatni a világot.</p>
<p>你说政治上？<br>
不是。政治只是别的东西的影子，只是表面，内里极其官僚的体系迄今是不变的；让我说，这就不是政治问题。我没拍过政治电影。<br>
-Elsősorban a politikára gondolsz?<br>
Nem. Hogy úgy mondjam, a politika csak valaminek a tükörképe. Szóval az csak valaminek a felszíne. Azért itt volt egy mélyen beágyazott, iszonyatosan feudalisztikus berendezkedés, és ez ma sem változott. De mondom, hogy nem politikáról van szó. Én soha nem csináltam politikai filmet.</p>
<p>这我有点意见。<br>
这些都不是政治表达。我想谈的始终是从事物的深处，不是现在谁、什么、又怎么…<br>
-Pont ezzel akartam vitatkozni.<br>
Ezek soha nem voltak politikai megnyilvánulások. Mindig valahogy a dolgok mélyéről akartam beszélni, nem arról, hogy most ki, mit, hogyan…</p>
<p>反正就不是政治表达，尽管电影直接表现了住房短缺的政治问题？<br>
那是表现了短缺吧。你要今天再看，就差不多像三姐妹去莫斯科，我们总觉得接下来要有些什么事情，生活就会开始了，再发现不会。<br>
-Végül is az nem politikai megnyilvánulás, ha a lakáshiány, ami politikai kérdés, ilyen direkt módon megjelenik a filmben?<br>
Ott valaminek a hiánya jelenik meg. Ha megnézed ma ezt a filmet, akkor körülbelül ugyanarról szól, mint amikor a három nővér elindulni készül Moszkvába. Mindig azt hisszük, hogyha valami majd meglesz, akkor az élet megindul, és kiderül, hogy nem.</p>
<p>没有发现哪，你片里没拍。<br>
那里是没。所以我后来也不碰这种社会学问题了。<br>
-Vagy nem derül ki, mert lakás nem lesz a filmben.<br>
Abban nem. Nem véletlen, hogy utána már nem is nyúltam ennyire szociologikus kérdésekhez.</p>
<p>好笑的是过了几年《积木人生》里问题又回来了，片子一打头就是Pogány Judit嚷嚷说她不要什么屋子，这是个很有力的主张，就开机前都认识到这拍的是不一样的不幸了。<br>
是谈那写死在我们身上的不幸。<br>
-Azért ez vicces dolog, mert a Panelkapcsolatban is, ami jó pár évvel későbbi, visszaköszön ez a téma. Ott már rögtön az elején azt kiabálja Pogány Judit, hogy nem kell a lakás. Az egy erős mondat annak tükrében, hogy az ember tudja, előtte meg pont arról forgattál, hogy más meg erre fogja a boldogtalanságát.<br>
Az arról szól, hogy a boldogtalanság belénk van kódolva.</p>
<p>但当时你还没那么看呢。<br>
那当然没。就是唉呀，年纪上去，事情越来越简单。<br>
-De ezt akkor még nem így láttad.<br>
Dehogyisnem. Csak ugye, ahogy az ember öregszik, úgy kezd egyszerűbb lenni a dolog.</p>
<p>你等等啊，二十一岁你怎么去想什么不幸写死在我们身上了？<br>
不知道。挨了老天爷一下，感觉到了。<br>
-Várj csak! Huszonegy évesen miért gondoltad azt, hogy a boldogtalanság belénk van kódolva?<br>
Nem tudom, hogy miért. Megvert a jóisten azzal, hogy észrevettem.</p>
<p>你们家里都干嘛了，二十一岁就走到这一步？<br>
我那算不上家吧。我爸做这个的，我妈做那个的，这样子我的生活搞得非常的简单。<br>
-Ti a családban mit csináltatok, hogy huszonegy évesen eljutottál idáig?<br>
Nekem nagyon nem is volt családom. Az apám erre volt, az anyám arra, úgyhogy nekem viszonylag elég egyszerű volt az életem.</p>
<p>你生是在佩奇，但没在那住。<br>
我哪儿也没去过，就是生出来。<br>
-Pécsett születtél, de nem Pécsett éltél.<br>
Soha nem mentem sehova, csak megszülettem.</p>
<p>然后上布达佩斯去了，他们给国家歌剧院、Madách剧院做剧。<br>
我爸到处做剧，不只国家歌剧院。<br>
-Utána meg Budapest. Ők színházakban dolgoztak, Opera és Madách.<br>
Az apám színházi ember volt mindenfelé. Nemcsak az Operában.</p>
<p>都去过哪里呀？做了些什么？<br>
我记得有小城镇，挨过几次打。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn2" id="fnref2">[2]</a></sup><br>
-Merrefelé volt még? Miket csinált?<br>
Emlékszem vidéki városokra, hogy néha lecibáltak.</p>
<p>但比如你还记得贝凯什乔包<sup class="footnote-ref"><a href="#fn3" id="fnref3">[3]</a></sup>有什么没？<br>
大广场上有辆火车。<br>
-De például mire emlékszel Békéscsabáról?<br>
Arra, hogy volt a főtéren egy vonat.</p>
<p>大广场上有辆火车，你就记得？<br>
当然，因为窄轨铁路一直铺到市中心，对一个六岁孩子来说多剌激啊，是不。<br>
-Volt a főtéren egy vonat, és erre emlékszel?<br>
Persze, mert lejött a kisvasút a város közepébe. Az egy hatéves gyerek számára izgalmas dolog, hogyne.</p>
<p>行吧，但你当时都做什么、他们对你做什么，把你放哪了？爸妈带着我到了贝凯什乔包，往更衣室里一塞，还是怎么？<br>
是呀，我在剧院更衣室待得可够久了。<br>
-Na, de mit csináltál te akkor, mit csináltak veled? Hova tettek téged? Elvittek Békéscsabára, és ott beraktak az öltözőbe, vagy mi?<br>
Ja, voltam színházi öltözőben éppen eleget.</p>
<p>你一天里所谓主要时间都在那里面？<br>
不会。我也没那么傻吧。<br>
-Ott töltötted mondjuk az idő nagy részét?<br>
Nem. Annyira nem voltam már hülye akkor sem.</p>
<p>那你干嘛呢？<br>
在院子里跟小朋友们踢球，像每个正常小孩一样。<br>
-Hát mit csináltál?<br>
Fociztam a srácokkal az udvaron, mint minden normális gyerek.</p>
<p>好的，行吧，到现在还都正常啊。我就想弄明白是哪儿脱的轨。<br>
没脱过什么轨。<br>
-Ez oké, ez igen. Ez egy normális történet idáig. Azt próbálom dekódolni, hogy hol csúszott félre.<br>
Semmi nem csúszott félre.</p>
<p>但你二十一岁就应该想世界是我的、生活真开心、我来改变它啊，你懂吧？应该是非常乐观的呀，你怎么一开头就搞悲观主义了。<br>
我不悲观。可能是现实主义。<br>
-De huszonegy évesen azt kellett volna gondolnod, hogy enyém a világ, én boldog vagyok, és megváltoztatom. Szóval érted? Sokkal optimistábbnak kellett volna lenned, te meg pesszimista voltál már akkor, a kezdet kezdetén.<br>
Nem voltam pesszimista. Talán realista.</p>
<p>我就猜你要这么说。<br>
这些范畴对我来说太晦涩了。<br>
-Sejtettem, hogy ezt fogod mondani.<br>
Ezek a kategóriák eléggé megfoghatatlanok számomra.</p>
<p>那就换个具体点的问法：你家人有没有给你看一堆文学、高雅艺术，这些东西？你在所谓艺术圈的花花世界里长大的嘛，是不是？<br>
啊。［匈语：完全不是］<br>
-Akkor máshogy kérdezem, konkrétabban. A szüleid adtak a kezedbe sok irodalmat, képzőművészetet, bármit? Pezsgő közegben nőttél föl, ami mondjuk a művészvilághoz köthető, vagy nem?<br>
Á.</p>
<p>情况比这简单？<br>
当然，我在院子里跟别的小孩踢球呀。我还是个坏学生，特坏。<br>
-Ennél egyszerűbb volt a helyzet?<br>
Persze. Fociztam a többi gyerekkel az udvaron. Rossz tanuló is voltam, kifejezetten rossz.</p>
<p>是不听话还是坏？<br>
就说我讨厌学习吧。<br>
-Renitens vagy rossz?<br>
Utáltam tanulni például.</p>
<p>都讨厌？<br>
历史、地理、文学都一直还好。<br>
-Mindent?<br>
Történelemből, földrajzból meg irodalomból mindig jó voltam.</p>
<p>上学讨厌不？<br>
学校的气味也讨厌，挺恶心的。<br>
-Utáltál iskolába járni?<br>
A szagát is utáltam, borzalmas volt.</p>
<p>你就是自己不知怎么地硬混过来了？<br>
我长大了。你看，人分两种，有被带大的，还有带大自己的；总有些人是self made man，我就在这类里。不知怎地我总得自己保护好自己。总担着别的谁、别人们的责任，都习惯了。<br>
-Azért valahogy csak átküzdötted magad rajta?<br>
Fölnőttem. Nézd, kétféle ember van. Van, akit megcsinálnak, és van, aki megcsinálja saját magát. Van a self made man típus, én ebbe a kategóriába kerültem. Valahogy mindig saját magamat kellett biztonságba helyezni. Mindig felelősséget kellett valakiért vagy valakikért vállalnom, és ehhez szokva is vagyok.</p>
<p>你是说其他剧组人员的？<br>
当然。生活里不停地要你担各种责任啊。<br>
-Mármint egy stábért. Erre gondolsz?<br>
Persze. Az életben nagyon sok mindenért vállalsz felelősséget.</p>
<p>我好奇你《家巢》的首映是在哪怎么给做出来的。<br>
那部是在巴拉兹·贝拉制片厂<sup class="footnote-ref"><a href="#fn4" id="fnref4">[4]</a></sup>做的，当时本厂的电影一般不作放映吧，但当时还在佩奇的匈牙利电影周给了一个机会，让用了佩奇一个文化馆里最偏的地方，《家巢》的第一场也在那里放了，观众反应很大。这后就藏不住了，接着片子受邀去了曼海姆［即Mannheim，IFFMH］，我们拿了大奖，命数已定，后来连影院里也有放了。<br>
-Kíváncsi vagyok, hogy a Családi tűzfészek című filmedet hol vetíthetted le először.<br>
Az a film a Balázs Béla Stúdióban készült, és akkor nem voltak bemutatáskötelesek a stúdió filmjei. De a pécsi játékfilmszemlén volt egy lehetőség, hogy egy pécsi kultúrház legeldugottabb helyén levetíthette a stúdió a saját filmjeit, és itt vetítették először a Családi tűzfészket is, ami borzalmasan bejött a vetítésen a nézőknek. Ettől kezdve már nem is lehetett eltitkolni. Utána meghívták a filmet Mannheimbe, ott megnyertük vele a fődíjat, és onnantól kezdve el volt intézve a sorsa. Akkor már bemutatták moziban is.</p>
<p>但你怎么有次拍片被带走了？我在老早的报纸里读到过，正当你在拍一个家庭被判决逐出门时…<br>
那是十六岁做的了。<br>
-De akkor miért vittek el téged mégis egyszer forgatás közben? Azt olvastam egy nagyon régi újságcikkben, hogy épp forgattál egy kilakoltatásra ítélt családról, amikor…<br>
Azt tizenhat évesen csináltam.</p>
<p>真的？这我不知道。他们直接把你带走了，就因为你拿个摄像机在那儿？<br>
当然。<br>
-Tényleg? Ezt nem tudtam. És elvittek kerek perec, mert ott voltál egy kamerával?<br>
Persze.</p>
<p>那然后呢？<br>
就没事。Angyalföld<sup class="footnote-ref"><a href="#fn5" id="fnref5">[5]</a></sup>的一个无产家庭被下令驱逐，警察来了，一些不知道什么委员会下决定他们现在出去。跟今天是一样的，他们不想走，就被赶到院子里。那我正拿着个八毫米摄像机站在中间要拍这个呢，当然就连摄像机一起被带到了Angyalföld的微笑路（Mosoly utca）警察局，在那坐了一会儿。机器在这边，我坐在那边，还有个大个头警察，一直待到整场驱逐都结束了，他们就说，我可以走了，没了，就这样。<br>
-És akkor mi volt?<br>
Semmi. Angyalföldön kilakoltattak egy proletár családot. Megérkezett a rendőrség, megérkezett a tanácstól a nem tudom, hogy hívják, és volt nála egy határozat, hogy ezek most menjenek ki innen. Ugyanúgy, mint ma, nem akartak kimenni, ezért kipakolták őket az udvarra. Én meg ugye közben ott álltam a nyolc milliméteres kamerával, és ezt föl akartam venni. Persze engem meg a kamerát egyből bevittek a Mosoly utcai rendőrőrsre, Angyalföldre, és ott ültem egy ideig. Ott volt a kamera, itt ültem én, ott egy nagydarab rendőr. És amikor már lement az egész kilakoltatás meg minden, akkor azt mondták, hogy most elmehetek, és kész, ennyi volt.</p>
<p>机器也还你了？<br>
当然，还了。<br>
-Visszaadták a kamerádat is?<br>
Persze, vissza.</p>
<p>片子呢？<br>
没拍上啊。<br>
-A filmet is?<br>
Nem tudtam vele forgatni.</p>
<p>你怎么知道的要有驱逐了？<br>
我认识这些人。<br>
-De honnan tudtad, hogy lesz ott kilakoltatás?<br>
Ismertem ezeket az embereket.</p>
<p>上手走的是纪实的方向，后来怎么不拍纪录片了？<br>
因为我根本不信会有某种真正的纪录能被做出来，当你拿着摄像机跑到情境里面，情境马上就在摄像机前变掉了。我不相信那种干净的纪录有可能性；我不相信会有什么自在的东西，因为一切作用于一切。紧接着就不得不承认，我介入了，而既已这么承认，实际上也就厘清了那一个什么东西。<br>
-Dokumentarista irány volt, amerre elindultál, és aztán mégsem lettél dokumentumfilmes. Miért nem?<br>
Mert valójában nem hiszek abban, hogy valami igazi dokumentum tud lenni. Abban a pillanatban, hogy bejössz egy kamerával egy helyzetbe, akkor azonnal megváltozik az a helyzet a kamera jelenlététől. Nem hiszek abban, hogy létezhet tiszta dokumentum. Nem hiszem azt, hogy létezhet csak úgy magában valami, mert minden befolyásolhat mindent. Akkor föl kell vállalnom, hogy beavatkoztam, s amikor már fölvállaltad, akkor már tulajdonképpen meg is rendezted azt a valamit.</p>
<p>你的第二部片子也颇等了一会儿才上映啊。<br>
他们开始要剪了。<br>
-A második filmed esetében is nagyon hosszú várakozási idő telt el addig, míg azt is be lehetett mutatni.<br>
Elkezdték, hogy vágjak ki belőle.</p>
<p>这不就来了。<br>
说了不是。<br>
-Na, ez az.<br>
Én meg mondtam, hogy azt nem.</p>
<p>他们要剪什么？<br>
有两场戏他们不太喜欢，但最后都忍了。一部片子卡了一年半，还有个瘦子一直在那儿闹，只好过一段时间说，行了，现在就那样吧。我是挺顽固的了，没接受过任何妥协。<br>
-Mit akartak kivágatni?<br>
Volt két jelenet, ami nem tetszett nekik, de a végén aztán beletörődtek. Amikor már másfél éve nem lehet egy filmet bemutatni, és ott makacskodik közben ez a cingár ember, akkor egy idő után azt mondják, hogy jól van, most már akkor mégis. Én ebben elég makacs voltam, soha nem kötöttem semmiben kompromisszumot.</p>
<p>任何妥协？私下生活里、电影里，都不行？<br>
都不行。<br>
-Semmiben? A magánéletben, a filmezésben, semmiben?<br>
Semmiben.</p>
<p>干嘛不行呢？<br>
不知道。我做作。<br>
-Miért nem?<br>
Nem tudom. Háklis vagyok.</p>
<p>你是不是就觉得自己的想法好？<br>
不，没那意思。如果我什么事上被说服了，也会去做；我还是能被说服的。<br>
-Csak azt tartod jónak, amit te gondolsz?<br>
Nem. Ez nem azt jelenti. Ha meg vagyok valamiről győződve, akkor én azt meg is fogom csinálni. De meg lehet engem győzni.</p>
<p>能服么？<br>
完全能。我不傻，不会跟自己过不去，别人说了有道理的话，我干嘛不听、不去想想呢？不是我发疯，但在一些特定问题上我看不出作妥协有什么意义。当然了人一辈子都在作妥协，因为，唉，你要跟别的人一起生活，你的生活就跟着别的人过，那全是妥协了，人不喜欢这个，你不喜欢那个，最后还得凑合起来。<br>
-Meg lehet?<br>
Abszolút. Hülye nem vagyok, nem vagyok a magam ellensége. Ha valaki mond valami értelmeset, akkor azt miért ne hallgatnám meg, vagy miért ne gondolkodjak el rajta? Nem hülyültem meg, csak arról van szó, hogy bizonyos kérdésekben nem látom értelmét a kompromisszum megkötésének. Persze az ember kompromisszumokat köt egész életében, mert hiszen ha valakivel együtt élsz, valakivel megy az életed, az csupa kompromisszumsorozat, hiszen az egyik ember ezt nem szereti, te meg azt nem szereted, aztán valahogy összeáll mégis.</p>
<p>这是小小地妥协了。<br>
不是。生活的正常秩序就是听取他人的意愿、或至少一定程度上地理解对方为何说话，这才能说是文明地共存了。至于在原则与电影上所作妥协的不值得，我考虑过为什么不值得，是因为电影做出来是要长久的。过了五十年还有人看呢，我可不想五十年后被什么人说…<br>
-Ez piti kompromisszum.<br>
Nem. Ez az élet normális rendje, hogy akceptálom a másik kívánságát, vagy valamennyire megértem, hogy miért mond valamit. Ezt civilizált együttélésnek is lehet hívni. Az meg, hogy elvekben vagy filmekben nem érdemes kompromisszumot kötni, arról én meg azt gondolom, hogy azért nem érdemes, mert a film az ott marad. Azt ötven év múlva is meg tudják nézni, és nem szeretném, hogy ötven év múlva valaki azt mondja…</p>
<p>你《天谴》里没他们想剪的戏吗？<br>
没有。<br>
-A Kárhozat című filmedből nem akartak kivágatni jeleneteket?<br>
Nem.</p>
<p>没废话？<br>
《天谴》啊？《天谴》一般认为是一场神迹，做不了什么，因为又是直接被请去柏林了的这种情况，而且根本是在制片厂系统外做的。我们拍得就抠门儿，匈牙利电视台、Szinetár Miklós<sup class="footnote-ref"><a href="#fn6" id="fnref6">[6]</a></sup>给了点零花钱，不知怎地弄完了。完全在系统外。电影审查员就好奇地过来看看拍了什么片子。<br>
-Szöveget se?<br>
A Kárhozatból? A Kárhozatot úgy fogták föl, mint az Isten csapását, ott nem lehetett már mit csinálni, mert megint az volt a helyzet, hogy meghívták a filmet Berlinbe, és ez a film a stúdiórendszeren kívül készült el. Fillérekből forgattuk, a magyar tévé, Szinetár Miklós adott bele még egy kis aprópénzt, és valahogy meg tudtuk csinálni. De totálisan a szisztémán kívül volt. A filmfőigazgató csak jött kikerekedett szemmel, hogy mi ez a film.</p>
<p>就是什么也动不了。<br>
那是什么也动不了了，都做完了。有两个版本，一个是不准我们在柏林放的，另个是让我们在柏林放的。<br>
-De nem tudott vele mit csinálni.<br>
Akkor már nem tudtak mit csinálni, kész volt. Két verzió volt. Vagy azt mondják, hogy nem engedjük levetíteni Berlinben, vagy azt mondják, hogy engedjük levetíteni Berlinben.</p>
<p>［你］也没告诉是放的第一个不让放的版本？<br>
没，不过后来他们对我火很大。<br>
-És nem is volt szó arról, hogy az első opció legyen, hogy nem engedjük levetíteni?<br>
Nem. De ők utána nagyon mérgesek voltak rám.</p>
<p>这怎么传达的，“哎哟喂呀，贝拉！”<br>
我们搬去柏林时，他们明确说往后我没得碰国内的钱了。<br>
-Ez miben nyilvánult meg? „Ejnye-bejnye, Béla!”<br>
Abban nyilvánult meg, hogy amikor kiköltöztünk Berlinbe, akkor nagyon világosan azt mondták, hogy én innen itthonról többet pénzt nem fogok kapni.</p>
<p>这是谁在说？<br>
我可以说就是那位在90年两月的那届、就是我作为荷兰而不是匈牙利导演参加（不得不说，读到时感觉挺差的）的柏林电影节上的这人早半年跟我说没钱了的，电影节后他让我回国，因为匈牙利进欧盟了，得有个对西方也上得台面的人。<br>
-Ezt ki mondta neked?<br>
Meg tudom mondani pontosan, hogy ki mondta. Ugyanaz az ember, aki amikor ’90 februárjában a Berlinaléra úgy voltam akkreditálva, mint holland filmrendező, és nem mint magyar – amiről azt kell mondjam, hogy amikor elolvastam, nem volt jó érzés –, szóval ez az ember volt, aki azt mondta fél évvel korábban, hogy nem ad pénzt. A Berlinale után meg azt mondta, hogy jöjjek haza, mert Magyarország belép az Európai Unióba, és kéne valaki, aki elfogadható a nyugatiaknak is.</p>
<p>你回他什么？<br>
说如果能让我拍《撒旦探戈》，我就来。<br>
-Te erre mit mondtál?<br>
Hogy ha meg lehet csinálni a Sátántangót, akkor jövök.</p>
<p>他们就说行。<br>
是。我就说，好，但别来嘴碎<sup class="footnote-ref"><a href="#fn7" id="fnref7">[7]</a></sup>；是什么样，就什么样。<br>
-És azt mondták, hogy oké.<br>
Igen. És azt mondtam, jó, de akkor nincs beleduma. Olyan lesz, amilyen lesz.</p>
<p>他们说行。但这人到底谁啊？<br>
不告诉你。可能我哪天去问问他，行不行，再说。<br>
-És mondták, hogy oké. De ki volt ez az ember mégis?<br>
Nem mondom meg. Egyszer meg fogom tőle kérdezni, hogy elmondhatom-e, hogy ő volt, és akkor elmondom.</p>
<p>这之前他们跟你说没钱的时候，是桩面对面的事情，还是下的通知？<br>
那是面对面的。<br>
-Amikor azt mondták neked még előtte, hogy nem fogsz pénzt kapni, az face to face történt, vagy megüzenték?<br>
Az face to face.</p>
<p>就说，你们在个办公室里坐着？<br>
吵一点吧，因为是在个走廊里大喊大叫着。<br>
-Mondjuk, így ültetek egy irodában?<br>
Kicsit zajos volt, mert egy folyosón üvöltözve történt mindez.</p>
<p>这就不能不引出电影里的内容，比如主角说“我从窗口往外望，几十年地从这窗口往外望，想着我要什么时候疯掉”。<br>
我估计他们没看懂；我估计他们什么也没看懂。那电影里有种彻底无耻、无解的东西。要问这电影的剧情，那就是个十分钟短片的剧情，它所要讲的当然完全是另一码事。<br>
-Azért nem lehetett nem áthallásosnak tekinteni abban a filmben, például amikor arról beszél a főszereplő, hogy „kinézek az ablakon, évtizedek óta nézek ki az ablakon, és azon gondolkozom, hogy mikor hülyülök meg”.<br>
Szerintem nem is értették. Szerintem az egészet nem is értették. Volt abban a filmben valami teljesen pofátlan és érthetetlen. Ha valaki azt kérdezi, hogy mi a története, akkor az egy tízperces rövidfilmnek a története. De az egész természetesen másról szólt.</p>
<p>后来你谈这段时期，说是政治无耻地从我们的生命中偷走了几年。<br>
政治现在正偷着呢；政治从每个人的生活里打劫。可耻的是政治走进了厕所与卧室，到处糟蹋，这就是政治嘛，事实真相。我一辈子就气这个。<br>
-Később azt mondtad erre az időszakra, hogy a politika pofátlanul elvett az életünkből néhány évet.<br>
A politika most is elveszi. A politika mindenki életéből elrabolja azt. Szóval ilyen gyalázatot, hogy a politika bejön a fürdőszobádba, a hálószobádba satöbbi. Mindenhova odapofátlankodik, na ez a politika, ez tény és való. Én egész életemben emiatt rühelltem az egészet.</p>
<p>但当时更直接。<br>
不是的。我这办公室就是这样而得现在关门的，就是这样而得把工作室的全部项目都停掉的，因为我把Parti Nagy Lajos与Gothár Péter的剧本看得很重，是想它拍出来的；要是当年我们拉来了一亿福林<sup class="footnote-ref"><a href="#fn8" id="fnref8">[8]</a></sup>，我组织上一场跨国联拍，怎么会现在全扔了呢，懂吧？要我说，就关门吧。可这不是政治是什么？<br>
-De akkor direktebb volt ez.<br>
Hát nem. Azért kell bezárnom most ezt az irodát, és azért kell abbahagyni az egész filmezést a műhelyben, mert Parti Nagy Lajos és Gothár Péter forgatókönyve számomra fontos volt, és szerettem volna megcsinálni. És ha egyszer mi elnyertünk anno arra százmillió forintot, én meg össze tudtam szervezni erre egy nemzetközi koprodukciót, akkor hogy lehet, hogy most az egész ki van dobva, érted? Erre azt mondom, hogy bezárom az irodát. De ez mi, ha nem egyfajta politika?</p>
<p>等等，没全明白，国家没把约好的钱拿出来？<br>
不是约好，我们有纸头的。<br>
-Várj, ezt szeretném jól érteni. Az állam nem adta oda azt a részt, amit megígért?<br>
Nem megígérte, papírunk volt róla.</p>
<p>现在还没来？<br>
没呢。他们说：哪儿去了呀。我再申请一次吧。<br>
-És most ezt nem adják oda?<br>
Nem hát. Azt mondják, hogy hol van az már. Pályázzak vele újra.</p>
<p>你觉得是就针对你的，还是所有人？<br>
那不能是什么三人组吧，我只能猜测一下。<br>
-Szerinted ez neked szólt vagy mindenkinek?<br>
Valószínűleg ez nem egy akármilyen trió. Nekem erről csak feltételezésem lehet.</p>
<p>剧变前你试图拍片时，是故意不走国有制片厂的路子，免得挨剪、被禁？<br>
是没得选。当时我们开Társulás制片厂，那些出名的，博迪・伽柏、费赫尔・久里、Dárday他俩、还有Gulyás兄弟都投入进去了。政权临倒台时做了件好事，他们把四个专业制片厂都召过来，说：“孩儿们，五个厂挺多的，咱把第五个关了，钱一起分掉。投票吧？”<br>
-Még a rendszerváltás előtt, amikor filmeket próbáltál készíteni, szándékosan választottad azt az utat, hogy nem az állami stúdiók csinálják a filmjeidet, hogy így ne húzhassanak ki, ne tilthassanak le?<br>
Nem volt más alternatíva. Mi létrehoztunk annak idején egy Társulás Filmstúdiót, ahol tényleg a jelesek, Bódy Gábor, Fehér Gyuri, Dárdaiék meg a Gulyás testvérek voltak benne. Ahogyan annak idején azt a hatalom bezárta, abban az volt a szép, hogy összehívták a négy professzionális filmstúdiót, és azt mondták nekik, hogy „Gyerekek, öt filmstúdió sok, bezárjuk az ötödiket, a pénzét szétosztjuk köztetek. Megszavazzátok?”</p>
<p>各个击破啊。<br>
是的。我们坐在本地“白宫”的Knopf同志办公室里，我看着我的杰出同僚们说的同意，一个个正经的、可敬的的电影导演。一路活过这么些东西，我只好跟你说作妥协不值得。去钻那些狗屁窗口不值得，因为到最后总是你要的早就没了，只剩狗屁在。荧幕又是很残忍的，它总显现出那做电影的是什么人，就在荧幕上放。<br>
-Oszd meg és uralkodj.<br>
Abszolút. Ott ültünk „Fehér Házban” Knopf elvtárs irodájában, és láttam a jeles kollégáimat, akik azt mondták, hogy igen. Komoly, tekintélyes filmrendezők. Sok mindent megéltem már életemben, és ezért tudom azt mondani neked, hogy nem éri meg kompromisszumot kötni. Nem éri meg szaros üzletekbe belemenni, mert valahogy a végére, amit nyertél volna rajta, az már rég el is tűnt, viszont a szar az meg ottmarad. A filmvászon meg nagyon kegyetlen dolog, mindig megmutatja, hogy milyen ember az, aki csinálta azt a filmet. Ott látszik, a filmvásznon.</p>
<p>你生所谓在这种场合下举了手的人的气吗？<br>
哎，当时我的感受，那算什么。<br>
-Te haragszol azokra, akik felemelték a kezüket, mondjuk ebben a szituációban?<br>
Hát, hogy mit éreztem én akkor, az nem volt semmi.</p>
<p>是什么感受？<br>
匪夷所思。<br>
-Mit éreztél?<br>
Nem hittem a szememnek.</p>
<p>有谁举手了？制片厂经理？<br>
也还多些。<br>
-Kik emelték fel a kezüket? A stúdióvezetők?<br>
Volt ott azon túl más is.</p>
<p>我猜了？Bacsó Péter当时很得势。准不？<br>
我们不谈名字。<br>
-Tippelhetek? Bacsó Péter akkoriban nagyon befolyásos szerepben volt. Stimmt?<br>
Nem mondunk neveket.</p>
<p>Nemeskürty István？<br>
我们不谈名字。<br>
-Nemeskürty István?<br>
Nem mondunk neveket.</p>
<p>那我的方向对了吗？<br>
你方向对。当时我们正要拍《撒旦探戈》，还是在Társulás呢。剧本都写出来了，突然说Társulás没了，不过别的制片厂都热烈地欢迎我们，当然，我们躲开每个人，也处处被撵走。接下来半违法地拍完《天谴》，后面只能搬去柏林了，就有三年什么也不能做。那是真倒霉。后来又回到国内，就是在这美丽的新世界里拍《撒旦探戈》了。<br>
-De akkor jó felé járok ezek szerint?<br>
Jó felé jársz. Akkor volt az, hogy mi a Sátántangót meg akartuk csinálni, még a társulásban. Meg is írtuk a forgatókönyvet belőle, és utána azt mondták, hogy megszűnt a társulás, de engem majd ott, a többi stúdióban sok szeretettel várnak. Hát mindegyikhez elkerültünk, és mindenhonnan kirúgtak. Azután csináltuk meg a Kárhozatot, mint egy félig illegális filmet, és utána el kellett bútoroznom Berlinbe, mert volt három év, amikor semmit nem lehetett csinálni. Azért az rohadt dolog. Onnan meg már azért jöttem haza, hogy kvázi ebben a szép, új világban megcsináljuk a Sátántangót.</p>
<p>不让拍的时候，你做什么？<br>
没。我发疯。<br>
-Akkor mit csináltál, amikor semmit nem lehetett forgatni?<br>
Semmit. Őrjöngtem.</p>
<p>但你总得忙些什么吧？你在造船厂干过，还看过门。三年里，背着身后已有的成就，又没得后续了，你做什么。<br>
没。<br>
-De valamivel csak elfoglaltad magad? Dolgoztál hajógyárban meg portásként is. Ekkor mit csináltál, ebben a három évben, amikor azért már volt mögötted teljesítmény, de nem lehetett tovább folytatni.<br>
Semmit.</p>
<p>真没？<br>
没。<br>
-Tényleg semmit?<br>
Semmit.</p>
<p>每晚上跟Krasznahorkai László坐着，思考未来？<br>
Krasznahorkai起过两次救命的作用。一次是他说，既然现在《撒旦探戈》没了，我们就试个别的。这是《天谴》。另一场这样的危机是我必须面对《伦敦来客》的时候，因为要是你的制片没了<sup class="footnote-ref"><a href="#fn9" id="fnref9">[9]</a></sup>，法国银行就把钱停掉，制作中止是一下子的事情。这后又有一年，才重建起来。<br>
-Ültetek esténként Krasznahorkai Lászlóval, és azon gondolkodtatok, hogy is lesz tovább?<br>
Krasznahorkai kétszer lépett föl életmentő funkcióval. Az egyik akkor volt, amikor azt mondta, hogy ha most a Sátántangó nincs, akkor próbáljunk meg valami mást. Ebből lett a Kárhozat. A másik ilyen krízishelyzet akkor volt, amikor A londoni férfival kellett állnom, mert ha nincs producered, akkor a francia bank leállítja a pénzt, megáll a produkció egy pillanat alatt. És azért akkor ott volt egy év, amire azt újra fel lehetett építeni.</p>
<p>那Krasznahorkai干嘛了？<br>
Krasznahorkai过来时，我正要发疯，就是听了法国银行行长说的那话、那东西吧。他就说，我们不如再谈谈这个问题：探戈<sup class="footnote-ref"><a href="#fn10" id="fnref10">[10]</a></sup>怎么样了？我就很感激，因为不然我真会疯掉。<br>
-És akkor mit csinált Krasznahorkai?<br>
Jött Krasznahorkai még azelőtt, mielőtt megbolondulok ebben az egészben, hogy mit mond a francia bank elnöke, mit mond az izé. Akkor azt mondta, vegyük elő újra ezt a kérdést, hogy a Tangóval mi lett. Akkor én ezért nagyon hálás voltam, mert tényleg különben megbolondultam volna.</p>
<p>你是真的、实际上会疯掉吗？<br>
当你在全部中看见彻底的绝望，那不算事。你活到电影开拍，忽然就这么得把片场拆了，电影也没拍完，比那更似地狱的……你可别懂了，那感觉！<br>
-Tényleg közel álltál effektíve ahhoz, hogy belehülyülj?<br>
Amikor totál kilátástalannak látod az egészet, az nem semmi. Azt megélni, hogy elkezdesz egy filmet forgatni, és a közepén lebontjuk úgy a díszletet, hogy nincs befejezve az a film, annál pokolibb érzést… Azt ne tudd meg, milyen!</p>
<p>你有几次这么绝望过？<br>
感谢神，不多。<br>
-Hányszor éreztél ilyen reménytelenséget?<br>
Hála istennek, nem sokszor.</p>
<p>算两三次？<br>
到顶了。<br>
-Mondjuk kétszer-háromszor?<br>
Maximum.</p>
<p>这种时候另一半<sup class="footnote-ref"><a href="#fn11" id="fnref11">[11]</a></sup>，跟你一道工作了这么久的，帮不上忙吗？这么专业的不算数？<br>
他见的狗屎不和我的一样啊。<br>
-És ilyenkor a feleséged, akivel annyit dolgoztál együtt, például tudott segíteni? Számít, hogy valaki ennyire szakmabeli?<br>
Ugyanazt a szart látta ő is, mint én.</p>
<p>他也不行了？<br>
还能好啊？<br>
-Ő is rosszul volt?<br>
Mitől lett volna jól?</p>
<p>那你们是没法携手共渡难关了？<br>
这关不行。<br>
-Akkor nem tudtátok egymást kirángatni belőle?<br>
Ebből nem.</p>
<p>这样的就只能靠外部力量带出来了？<br>
不。要出去，是靠找出下一步。<br>
-Az ilyenekből csak külső erővel lehet kijönni?<br>
Nem. Úgy lehet kijönni, hogy kitalálsz valami következő lépést.</p>
<p>每次都成功了啊。<br>
我只会这个。<br>
-Neked mindig így sikerült.<br>
Csak úgy tudok.</p>
<p>就搬家去柏林了。<br>
不算搬家，我们过去，就完了。<br>
-Elköltöztél Berlinbe.<br>
Nem elköltöztünk, elmentünk, és kész.</p>
<p>作为异议分子流亡外国？<sup class="footnote-ref"><a href="#fn12" id="fnref12">[12]</a></sup><br>
没那么官方，只是护照上写我们90天后要回国，我们就没回国。<br>
-Disszidáltatok?<br>
Nem volt ez annyira hivatalos, mert az útlevelünkben az volt, hogy kilencven nap után haza kell jönni, de akkor már nem jöttünk haza.</p>
<p>也得是个剌头（szálka）。<br>
这是本非常奇怪的护照……确是一宝啊。<br>
-Akkor ez is szálka volt.<br>
Ez egy nagyon furcsa útlevél volt… Marha jó dolog volt.</p>
<p>他们和你说的，可能也不是非得回来？别放过机会？<br>
当然。<br>
-Azt mondták neked, hogy esetleg nem muszáj visszajönni? Nem muszáj élni a lehetőséggel?<br>
Persze.</p>
<p>那被逐出国是什么感觉？他们说，同志，你别回来了，那是什么感觉？<br>
狗日的。真狗日的。关键在于很多人认为我们是些不检点的野种，不是这样的，我爱着这个国家，也愿意爱它。不是我自己想，但要逼我，也就走了。<br>
-És milyen, amikor kirúgnak otthonról? Milyen az neked, amikor azt mondják, hogy elvtárs, ne gyere haza?<br>
Szar. Tényleg szar. Az a gond, hogy nagyon sokan azt hiszik, mi hazárd bitangok vagyunk, de ez nem igaz. Én ezt az országot szeretem, és szeretném szeretni. Magamtól nem, de ha rá vagyok kényszerítve, akkor elmegyek.</p>
<p>那现在又是被逼了？<br>
这里没活干啊。就只有荣誉性地做匈牙利电影艺术家联合会的主席，又没工作。<br>
-Most egyébként rá vagy kényszerülve?<br>
Nincs mit csinálnom itt. Amit végig becsülettel tudok itt még csinálni, az a Magyar Filmművészek Szövetsége. De munkám nincs.</p>
<p>所以我前面就想到，你那80年代电影作坊里也有博迪・伽柏做积极分子，他是线人，后来发现的。<br>
博迪还是知道的。博迪气度大，有冒险的精神，我迄今也难信他是线人。你可明白我对他的印象，我知道他是什么生活都要试试的，估计这个他也想试试。读读他写的，完全就搞笑，把上级耍着玩。他是个冒险家，生活的每个犄角旮旯都想了解一遍，既想做天使，也想做魔鬼，还总想两个一道做。<br>
-Azért azon gondolkodtam, hogy ott volt a filmműhelyetek a ’80-as években, aminek tevékeny részese volt például Bódy Gábor is. Ő pedig besúgó volt, ahogy később kiderült róla.<br>
Bódyt ismerni kellett volna. Bódy nagy léptékű, kalandvágyó ember volt, akiről még ma sem hiszem el egyébként, hogy besúgó volt. Tudod, mit tudok róla elképzelni, mert ismertem jól, hogy mindent kipróbált az életében. És szerintem ezt is ki akarta próbálni. Olvasd el, amiket írt. Totál nevetséges, hülyét csinált a tartóiból. Kalandvágyó ember volt, aki az élet minden zegét-zugát meg akarta ismerni. Egyszerre akart angyal és ördög lenni. De mindig egyszerre szerette volna csinálni ezt a kettőt.</p>
<p>你就没他那实验精神？<br>
他们没有问过我。<br>
-Te nem voltál ilyen kísérletező szellem?<br>
Engem meg sem kerestek.</p>
<p>那也好吧。我看了电影作坊的名单：Vitézy László。<br>
Vitézy当然是了。<br>
-Ez még a jobbik helyzet. Néztem még a filmműhelyetek névsorát. Vitézy László.<br>
Vitézy is benne volt persze.</p>
<p>今天你们世界观有点变了啊。<br>
不是一点，大了。<br>
-Kicsit mást gondoltok ma a világról.<br>
Nem kicsit, nagyon.</p>
<p>一个主义里竟容下如此多般变化……<br>
这不算一个主义。你要去看Dárday Hugó和Vitézy的片子，就会发现他们不一样，这其中总有好同志与坏同志的斗争，因为还会有比他们更好的同志。唉，这要是你说的世界观问题，那没有好同志了。<br>
-Ez fura egy alomból ennyire másmilyenné válni…<br>
Ez nem volt egy alom. Ha megnézed Dárdai Hugó vagy Vitézy filmjeit, annyiban voltak azok mások, hogy náluk a csata mindig a jó elvtárs és a rossz elvtárs között folyt. Mert náluk még voltak jó elvtársak. Ugye, az már csupán világnézeti kérdés, hogy azt mondd, nem lehetne jó elvtársat találni.</p>
<p>你们迄今讲过话么？<br>
哎谢谢你了，我们不做大傻帽的。不过也没话说。<br>
-Ti beszéltek a mai napig?<br>
Köszönni köszönünk, azért bunkók nem vagyunk. De nincs miről beszélnünk.</p>
<p>跟Kabay Barna呢？<br>
一万年没见了。<br>
-És Kabay Barnával?<br>
Nem láttam már százezer éve.</p>
<p>他也是从这里开始的。<br>
我不知道他是怎么又如何到哪儿做了什么了。<br>
-Ő is innen indult.<br>
Nem tudom, mi van vele, vagy hogy hol van, mit csinál.</p>
<p>他拍大片了。我觉得挺惊人的，贝拉塔尔和Kabay Barna哪年哪月还是一路人。你上的Szinetár班的表演课吧？<br>
对。<br>
-Ő populáris filmeket csinált. Döbbenet számomra, hogy Tarr Béla meg Kabay Barna egy csapatban volt valaha. Te a Szinetár-osztályba jártál a színművészetin?<br>
Igen.</p>
<p>两个极端啊，你跟他。<br>
不。Szinetár是无限开明且极宽容的人。<br>
-Ez is totális ellentét. Te és ő.<br>
Nem. Szinetár végtelenül liberális és nagyon engedékeny ember.</p>
<p>我不是说意识形态对立。<br>
对我而言他是世界上最好的老师。他说：“去拍吧，做你想做的，你从自己犯的傻里能学的比坐这儿听我们讲话的多多了。”不得不说，哪儿也没有比他更好的了。<br>
-Nem ideológiai ellentétre gondolok.<br>
A világ legjobb tanára volt számomra. Azt mondta, hogy „Menj és forgassál. Csináld azt, amit akarsz. Sokkal többet tanulsz a saját hülyeségedből, mintha itt ülsz, és hallgatsz minket.” Azt kell, hogy mondjam, ennél jobb tanárt nem találtam volna sehol.</p>
<p>他教过你什么吗，你还记得？<br>
有啊，他说护照上要留一面空白页、汽车里要够开到维也纳的油。就这么跟我说了，当时作坊里有人乱弄灯光，Szinetár很难过，坐到我旁边，瞧着这烂摊子，东西都停着，他大导演就这么说了。<br>
-De azért mondott jó tanácsot, amire emlékszel?<br>
Persze. Azt mondta, hogy mindig legyen egy érvényes ablak az útleveledben, és annyi benzin a kocsidban, hogy Bécsig elég legyen. Ezt csak nekem mondta, míg egyszer valaki ügyetlenkedett a stúdióban a világítással. Szinetár nagyon szomorú volt, odaült mellém, és nézte, hogy reménytelen, nem mennek a dolgok, és akkor mondta ezt a mester.</p>
<p>那你后面还把他当作是自己的电影老师没？<br>
每部片我都放给他看了，也一直是认真听他说话。<br>
-Egyébként utána is még mesterként tekintetted őt a filmjeidnél?<br>
Minden filmet megmutattam neki, és mindig odafigyeltem, hogy mit mond.</p>
<p>说好话吗？<br>
嗯。他看了《天谴》说，匈牙利电影产业将从中受用十五年。<br>
-Jókat mondott?<br>
Igen. A Kárhozat után azt mondta, hogy ebből fog élni az egész magyar filmgyártás tizenöt évig.</p>
<p>剧变到来时，你有没有想之后拍电影就容易了？<br>
就个屁，我又不傻。<br>
-Amikor jött a rendszerváltás, azt gondoltad, hogy onnantól könnyebb lesz majd filmet csinálni?<br>
Egy frászt, azért hülye nem voltam.</p>
<p>可这不就回国了。<br>
就看见所有人还在原来的位置上坐着。什么也没动过，体制还那样，一模一样。不同点在于当时是明确的政治审查，现在是明确的市场审查，可那当然也一样是政治审查，反正我看没区别。<br>
-De hát hazajöttél.<br>
És láttam, hogy mindenki ugyanott ül, ahol eddig. Semmi nem történt, itt nem változott a rendszer. Semmi nem változott. Az a különbség, hogy akkor a politika cenzúrája volt elég egyértelmű, most meg a piac cenzúrája elég egyértelmű, ami természetesen ugyanúgy politikai cenzúra. Szóval én nem látok különbséget.</p>
<p>我有别的想法。剧变之前，要写出人人都懂的话大概更容易些，大家都明白你背后想的什么，因为体验的原材料都差不多；之后就不一定了。所以在剧变后要传达出你想的意思，不就难了？<br>
得了吧。你走进影厅，灯暗了，你看些东西，完了，灯就亮了；你在那看了的要么剌激你、动摇了你，要么不行。我无所谓你进影厅前有什么心路历程，无所谓你有多少过去的、未来的、当下的包袱。一定的是，如果影像没教你信服，就是白做了。<br>
-Én a másfajta gondolkodásra gondoltam. Hogy a rendszerváltás előtt talán könnyebb volt olyan mondatokat írni, melyeket mindenki megért, és tudja, hogy mit gondolsz mögé, mert nagyon hasonló volt az eredendő élményanyag. De azóta már nem feltétlenül van így. Tehát nem lett neked nehezebb kifejezni a rendszerváltás után azt, amit üzenni akarsz?<br>
Állj! Bemész egy moziba, leoltják a villanyt, elkezdesz ott nézni valamit, vége lesz, és felgyújtják a villanyt. Az a dolog, amit ott láttál, vagy van annyira erős, hogy hat rád, megmozgat téged, vagy nem. Akkor nekem tök mindegy, hogy te milyen élményanyaggal mész be abba a moziba, tök mindegy, hogy mennyire vagy fölpakolva a múltaddal vagy a jövőddel vagy a jeleneddel. Egy dolog biztos, ha az a kép téged ott nem tudott meggyőzni, akkor hiába.</p>
<p>这倒是的。可我要理解比如说你的封镜片《都灵之马》时，就不止了，光理解影像不够，还得看见你在做什么、怎么个过程。<br>
它在那儿不就自明了。艺术品必须不言自明，这是它的根本。不能放一个要你去破解的东西出来，它不需要被破解，去看，相信你的眼睛，听你的心声，就完了！<br>
-Ebben igazad van. De ahhoz, hogy értsem mondjuk az utolsó filmedet, A torinói lovat, ennél több kell. Ott nemcsak a képeket kell értenem, hanem látnom kell, hogy mit csinálsz, hogy mi a folyamat.<br>
Ott van az, önmagáért beszél. Minden mű önmagáért kell, hogy beszéljen. Pont az a lényege. Nem szabad egy izével odamenni, hogy neked azt meg kell fejteni, nem kell azt megfejteni. Nézzed, higgyél a szemednek, hallgass a szívedre, és ennyi!</p>
<p>你自己觉得观众是这样看你作品的吗？<br>
我能这么觉得是因为爱斯基摩人、日本人、巴西人都看电影，身后是完全不同的历程，完全不同的文化背景，完全不同的物质、社会基础，电影还仍是对所有人说得一样；我在韩国观察到的反应，在冰岛也是一样的，那这是相去甚远的两个世界了。要说《都灵之马》有什么特殊困难，是在远东，因为那里人对创世故事有点不同的看法。<br>
-Te hiszel abban, hogy a nézők így nézik a filmjeidet?<br>
Azért tudok hinni benne, mert az eszkimóknak is meg a japánoknak is meg a braziloknak is, akik mind nézik a filmeket, mögöttük teljesen más élményanyaggal, teljesen más kulturális háttérrel, teljesen más anyagi, társadalmi viszonyok között, valahogy mégiscsak mindenkinek ugyanazt mondja. Ezt tapasztalom, hogy Koreában ugyanúgy reagálnak, és ugyanaz jön elő, mint Izlandon, pedig az aztán tényleg két távoli világ. Ahol mondjuk mindez nehezebb A torinói ló esetében, az a Távol-Kelet, mert az ott élő népek a genezis történetet másképp interpretálják.</p>
<p>你是总跟那些作为人而叫你喜欢的合作吗？<br>
那是，不然没法干。<br>
-Mindig olyanokkal dolgoztál, akiket szeretsz emberként?<br>
Persze, mert különben nem lehetne dolgozni.</p>
<p>你有没有拒绝过哪个明知道想跟你合作的演员？<br>
没出过这种状况。<br>
-Volt olyan színész, akit visszautasítottál, bár tudod, hogy ő szeretett volna veled dolgozni, de te nem?<br>
Nem teremtek ilyen helyzeteket.</p>
<p>就说蒂尔达・斯文顿、汉娜・许古拉，他们给你捎了话说愿意来的不是？<br>
汉娜是，有个声明。<br>
-Mondjuk Tilda Swinton vagy Hanna Schygulla megüzente neked, hogy szívesen jönnek, nem?<br>
Hanna igen, egy nyilatkozatban.</p>
<p>这不就来了，你想想，你要说个不呢。你应付不了。<br>
他也没求什么呀，就是在匈牙利接了个《人民自由报》的采访，说他电影已经拍到恶心了，不过还可以跟我合作。<br>
-Na ez az, képzeld el, hogy ezek után azt mondod, hogy nem. Nem tudod kikerülni a helyzetet.<br>
De ő sem keresett, csak itt volt Magyarországon, és készült vele egy interjú a Népszabadságban, és akkor ott elmondta, hogy neki tele van a töke az összes filmessel, talán még velem el tudná képzelni azt, hogy dolgozzon.</p>
<p>感觉很好啊。<br>
是不错啊，后来我们着手做《鲸鱼马戏团》时想起来汉娜，我挂了个电话，就这样。<br>
-Azért ez jó érzés.<br>
Jó érzés volt, aztán elkezdtük a Werckmeistert bütykölni, és ott eszünkbe jutott, hogy nézzük meg a Hannát. És felhívtam. Ennyi.</p>
<p>对了，就说《鲸鱼马戏团》里，你是在匈牙利找不到、想不起来能演的人吗？<br>
很遗憾，Lars Rudolph这样儿的，匈牙利没有。<br>
-Apropó. Például a Werckmeister harmóniákban nem találtál vagy nem jutott senki eszedbe Magyarországról, aki el tudta volna játszani a karaktereket?<br>
Sajnos nem. Olyan figura, mint Lars Rudolf, nincs Magyarországon.</p>
<p>他哪里特别啊？<br>
既无辜、且天真，又足够老成，什么都有了，那样的色彩与丰沛；这种人物德国也没有了，他是独一个。他是我们开拍的理由，否则不会出这电影。<br>
-Mitől olyan egyedi?<br>
Azért, mert egyszerre ártatlan, egyszerre naiv, és egyszerre kellőképpen rafinált is. Szóval minden ott van. Olyan színei vannak, olyan gazdagsága. Ilyen figura nincsen Németországban sem több, ő az egyetlen. Ő volt az, aki miatt egyáltalán leforgattuk a filmet. Mert egyébként nem készült volna el a film.</p>
<p>你花了多少时间在选角上？<br>
我不选角。要么我看了有灵感，要么没有。<br>
-Mennyi időt szánsz arra, hogy megtaláld a szereplőket?<br>
Nem kell megtalálnom. Vagy meglátom, és eszembe jut róla valami, vagy nem.</p>
<p>那你现在想得起来哪位你看了有灵感、就遗憾没有合作的人物吗？<br>
没有。我告诉你我还愿意找谁吧，奥逊・威尔斯、克劳斯・金斯基和丹尼斯・霍珀，就是都进棺材了。费赫尔・久里那倒霉的总在说：“拉蒂诺维茨死了，没电影拍了。”<br>
-És most van a fejedben olyan, akivel sajnálod, hogy nem dolgoztál, mert eszedbe jutott már valami róla?<br>
Nincs. Azt el tudom mondani, hogy kivel dolgoztam volna még szívesen. Orson Wellesszel, Klaus Kinskivel vagy Dennis Hopperrel, csak már mind lent vannak a sírban. Szegény Fehér Gyuri mondta mindig: „Meghalt a Latinovits, nem lehet többet filmet csinálni.”</p>
<p>匈牙利演员欺负你啦，干嘛就不请他们？人家肯定愿意。<br>
不知道。你看见个谁、心想你要他的人格，也不是见他是用什么语言叨叨，是在于他的人格显出什么、讲的什么问题。我完全不管他说什么语言。<br>
-Nem sértődtek meg rád soha a magyar színészek, hogy miért nem őket hívod a filmjeidbe? Biztosan szívesen mentek volna.<br>
Nem tudom. Ha valakit meglátsz, és azt mondod, hogy az ő személyisége kell neked, akkor nem azt nézed, milyen nyelven karattyol, hanem hogy az a személyiség mit jelent, miről szól. Az nekem tök mindegy, hogy milyen nyelven beszél.</p>
<p>你筹备电影，找好地点、角色，必要时还找匹马，其实都是摄制的一部分。<br>
那是决定性的，上了片场就是用现成品创作了。<br>
-Nálad a filmek előkészítése, egy jó helyszín megtalálása, a karakter megtalálása, adott esetben egy ló megtalálása tulajdonképpen már része a forgatásnak.<br>
Ott dől el az egész. A helyszínen már kész elemekkel dolgozol.</p>
<p>你拍摄时是不是老想：这没个完了，或者自己都不知道什么时候能完？<br>
没。<br>
-Szoktad azt érezni forgatás közben, hogy ennek sose lesz vége, vagy nem tudom, hogyan lesz vége?<br>
Nem.</p>
<p>我知道《撒旦探戈》有Krasznahorkai说过，你拍时也不知道什么时候能完。<br>
不对，我知道的。<br>
-Úgy tudom, a Sátántangóról mondta azt egyszer Krasznahorkai, hogy még közben sem tudtátok, mikor lesz vége.<br>
Nem igaz, én tudtam.</p>
<p>行，他不知道。<br>
我知道的。我还知道每天拍的是这整一大坨儿的哪块呢。<br>
-Ja, ő nem tudta.<br>
Én tudtam. Még azt is tudtam, hogy amit ma éppen forgatunk, az hol lesz ebben az egész nagy szarban.</p>
<p>你记得起来冲突最严重的戏是哪场？<br>
我记不起来。结束后，人看什么都好美。<br>
-Melyik volt a legkonfliktusosabb forgatásod, amire visszaemlékszel?<br>
Már nem emlékszem. A végére az ember mindent olyan szépnek lát.</p>
<p>你看见一张脸、一个人物的时候，怎么想到要的就是这个人的？<br>
就有点什么。这问题没法答。<br>
-Amikor meglátsz egy arcot, meglátsz egy karaktert, mitől érzed azt, hogy ő az, aki kell?<br>
Valamitől. Megválaszolhatatlan a kérdés.</p>
<p>就剌激到你了？<br>
一个人要么叫人兴奋、有趣、闪着光，要么不会。但不是说别人就不闪光，只是不对我，可能跟我邻居就行了呢。<br>
-Úgy hat rád?<br>
Egy ember izgalmas, érdekes, sugárzik vagy nem. De ez nem azt jelenti, hogy a másik nem sugárzik, csak nekem nem. Attól még lehet, hogy a szomszédomnak igen.</p>
<p>你是常上剧院、看了一堆电影，就知道什么人能选了？<br>
不。剧院一天一个样子。<br>
-Sokat jársz színházba, nézed a filmeket, azért, hogy tudd, egyáltalán kikből lehet választani?<br>
Nem. A színház minden este más.</p>
<p>你不喜欢上剧院啊？<br>
不。<br>
-Te nem is szeretsz színházba járni?<br>
Nem.</p>
<p>也没想过排剧吧？<br>
有一次想过的，就是拧了。是萨尔茨堡夏季艺术节的事，我在那儿也顽固。<br>
-Rendezni sem akartál színházban?<br>
Egyszer akartam, de az kútba esett. A Salzburgi Ünnepi Játékokon. Ott is jó makacs voltam.</p>
<p>没排成啊？<br>
没，因为我拒绝二十一世纪了还质疑别人的性取向。不可思议。<br>
-Nem is lett belőle darab?<br>
Nem, mert nem vagyok hajlandó abba belemenni, hogy a huszonegyedik században valakinek a szexuális identitását megkérdőjelezzük. Ez elképzelhetetlen.</p>
<p>具体点说，就是有个人你不能用，因为他是同？<br>
对。整件事恶心的是，他们一时接受了我在跟谁合作，一会儿又出些什么事情，过俩星期写给我说要取消的、另找人吧。我说那没了。<br>
-Konkrétan az történt, hogy azért nem próbálhattál valakivel, mert meleg?<br>
Igen. Abban az egész helyzetben az volt a csúnya, hogy egyszer már elfogadták, hogy vele csinálom, és akkor egyszer csak valami történt, és két hét múlva azt írták, hogy mégsem lehet, keressek valaki mást. Mondtam, hogy arról szó sem lehet.</p>
<p>你要排什么？<br>
托马斯・伯恩哈德。<br>
-Mit rendeztél volna?<br>
Thomas Bernhardot.</p>
<p>你要是喜欢，怎么没上别处排托马斯・伯恩哈德呢？<br>
因为这戏要跟这演员、在这场地上才能排，到了别处，找了别人，不一样了。<br>
-És ha téged izgat, akkor máshol miért nem rendeztél Thomas Bernhardot?<br>
Mert ezt a darabot, ezzel a színésszel, ezen a helyen meg lehetett volna próbálni. De egy másik helyen, másik színésszel, az már nem ugyanaz.</p>
<p>对了你住哪儿呀？<br>
秘密。<br>
-Te hol laksz egyébként?<br>
Titok.</p>
<p>真的啊？我就知道是在个翻新过的小旅馆里。<br>
不是小旅馆，纪念建筑，是间农家客栈。<br>
-Tényleg? Annyit tudok, hogy valahol egy felújított vendégházban.<br>
Nem vendégház, műemlék épület, egy parasztfogadó.</p>
<p>客栈，我不说嘛。是就在布达佩斯外围，还是更远点？<br>
还没到外围。<br>
-Fogadó, erre gondoltam. De valahol Budapest környékén, vagy távolabb?<br>
Annyira nem a környékén.</p>
<p>你在首都住久了吗，干嘛往乡下搬？<br>
我是住够了，人人傻子一样跑上跑下的。<br>
-Sokáig itt laktál, a fővárosban? Miért döntöttél úgy, hogy itt tovább nem, hanem vidéken?<br>
Úgy éreztem, hogy már elég. Mindenki föl-alá futkos, mint a bolond.</p>
<p>有动物吗，打理好的小田地？<br>
没，就猫狗。<br>
-Vannak állataid, rendes kis birtokod van?<br>
Nem. Kutya, macska, és kész.</p>
<p>你有变乡下人吗，就这词的这意思？<br>
我怎么变乡下人！<br>
-Nem lettél vidéki, a szónak abban az értelmében?<br>
Hogy lehetnék én vidéki?!</p>
<p>你不还搬家了呀。<br>
免得在这儿。<br>
-Valamiért mégis elköltöztél.<br>
Azért, hogy ne legyek itt.</p>
<p>那现在要搬去斯普列特了？<br>
现在没办法。<br>
-És most el fogsz költözni Splitbe?<br>
Most muszáj lesz.</p>
<p>你在那买个公寓、房子，搬过去，完了再搬回国内？<br>
是啊，我在那有个公寓了。<br>
-Ott veszel egy lakást, egy házat, és odaköltözöl, aztán ide jársz haza?<br>
Igen, ott most van egy lakásom.</p>
<p>你不介意都市了？<br>
令人欣慰的是他们说克罗地亚语，听了就觉得互相讲的一定全是非常明智、特别体贴的话。<br>
-Az a város nem zavar?<br>
Az a nagy szerencse, hogy amikor horvátul beszélnek, akkor mindig azt gondolod, hogy ezek biztos nagyon intelligensek és nagyon szép dolgokat mondanak egymásnak.</p>
<p>真的？<br>
我听不懂嘛。<br>
-Tényleg?<br>
Mert nem értem.</p>
<p>那不要学了。<br>
就是！<br>
-Akkor nem is szabad megtanulni.<br>
Ez az!</p>
<p>迄今哪个奖对你最重要？还是你就不在乎奖？<br>
最好的奖是科舒特奖，至少能收回。我就等着他们什么时候过来，就交掉了。<br>
-Melyik díj volt a legfontosabb számodra eddig? Vagy egyáltalán számítanak a díjak?<br>
A legjobb díj a Kossuth-díj. Az legalább visszavonható. Én várom, hogy mikor jönnek. Én odaadom.</p>
<hr class="footnotes-sep">
<section class="footnotes">
<ol class="footnotes-list">
<li id="fn1" class="footnote-item"><p>2011年柏林电影节颁奖礼后，每日镜报发表了一篇题为《该走的是政府，不是我》的<a href="https://www.tagesspiegel.de/kultur/3862646.html">访谈文章</a>，在匈牙利国内瞬间搅起了许多小水花，同日，都灵之马原本的发行方Mokép的头儿立刻发出声明表示遗憾，直接把整个片撇了，此时的匈牙利文化部长苏契・盖佐（中国读者可以买到他的两本诗集，都是余泽民译的）给塔尔挂了个电话，这样当天晚上已上电视告诉大家：塔尔说了，自己说的不算，果然，塔尔第二天早上也出来说自己说的不算，又挨了几天骂，获得匈牙利制片协会的警告一个，换了都灵之马的发行方，算是混过去了 <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn2" class="footnote-item"><p>lecibáltak：这词可能暴露出笔者的实际匈语水平了。。。看字面意义le-cibál-tak应该是“他们（猛然）往下拖拽”，上网查例句可得一些亚裔医生被美联航空警痛打后lecibáltak出飞机的新闻（其它例句也多有人对人的暴力行为，但也有“搜刮光净”甚或只是“一把掏出”的用法），谷歌翻译告诉我说是打人，主要是在这里选择谈挨打的这个用法实在塔味四溢，很难忍住不就这么翻 <a href="#fnref2" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn3" class="footnote-item"><p>Békéscsaba——倒不是采访姐姐阴阳怪气，塔尔他爹（一位舞台设计师）1954<sub>55、59</sub>61年真在当地的Jókai剧院工作 <a href="#fnref3" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn4" class="footnote-item"><p>那就是臭名昭著滴（笔者最最喜欢的）BBS，当时五个制片厂里唯一能搞实验电影的 https://monoskop.org/Bal%C3%A1zs_B%C3%A9la_Studio <a href="#fnref4" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn5" class="footnote-item"><p>今属布达佩斯13区，传统上（90年代士绅化前）是吉卜赛贫民聚居地 <a href="#fnref5" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn6" class="footnote-item"><p>是塔尔在电影学院里的老师，就是放他不上课只交作业就行的那位好同志 <a href="#fnref6" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn7" class="footnote-item"><p>beleduma：这什么意思，我怎么知道，反正词典里没有，谷歌一下就搜出本访谈（bele-是向内，duma是废话，belebeszél有插嘴之意） <a href="#fnref7" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn8" class="footnote-item"><p>别怕，约合280万人民币 <a href="#fnref8" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn9" class="footnote-item"><p>Humbert Balsan，法国人，《伦敦来客》开拍前两天在办公室里上吊，就没了，完了发现他的Ognon Pictures欠了Coficiné银行一千三百万欧、是拿电影做的抵押，塔尔方面趁法律人跑得慢，借匈牙利钱（及ARTE、Eurimages临时资助）偷拍了九天，然后布景就拆没了 <a href="#fnref9" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn10" class="footnote-item"><p>原文如此，为什么会这样，用屁股想都记得台词应该是hogy a lóval mi lett（“<strong>马</strong>怎么样了”），我也不明白，难道其实是采访姐姐没做作业？ <a href="#fnref10" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn11" class="footnote-item"><p>是赫拉尼茨基・阿格奈什，希望读到这里的朋友们别已经忘了匈语代词不分性别哈 <a href="#fnref11" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn12" class="footnote-item"><p>Disszidál，匈牙利语的迫真魅力：相当于dissident，但可以作动词、特指“作为异议分子流亡外国”，带贬义 <a href="#fnref12" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></content>
    </entry>
</feed>